<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">דער מאַן אונטערן טיש</title>
        <title type="sub">א װאדעװיל אין אײן אקט</title>
        <author> יאָזעף לאַטײנער</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>ENTER SOURCE NAME HERE</name>
          <idno type="URL">ENTER SOURCE URL HERE</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="turniver">
            <persName>טורניווער:</persName>
          </person>
          <person xml:id="yakhtshe">
            <persName>יאַכטשע:</persName>
          </person>
          <person xml:id="sbele">
            <persName>סאבּעלע:</persName>
          </person>
          <person xml:id="krkever">
            <persName>קראקעווער:</persName>
          </person>
          <person xml:id="krkver">
            <persName>קראקאווער:</persName>
          </person>
          <person xml:id="ikhtshe">
            <persName>יאכטשע:</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-09-12">DESCRIBE CHANGE</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="2023">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="2023">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="2023">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>פערזאנען</head>
        <castItem>ר' יאכטשע אַ בעל-בּתישער יוּד אַלט 45 יאָהר.</castItem>
        <castItem>סאבּעלע זיין צווייטע פרוי אַלט ״35״ יאָהר.</castItem>
        <castItem>צוויי אורחים:</castItem>
        <castItem>קראקעווער אַלט ״18״ יאָהר</castItem>
        <castItem>טורניווער ״45״ יאָהר</castItem>
        <castItem></castItem>
        <castItem>זייט שטעהט אַ טיש, דער טיש איז געדעקט מיט אַ ווייס טיש-</castItem>
        <castItem>טאך ס'ליגט 2 חלה'ס מיט אַ סערוועטעל צוגעדעקט. עם שטעהט</castItem>
        <castItem>לייכטער מיט ליכט. דער טיש איז געדעקט מיט לעפעל</castItem>
        <castItem>גאפעל און מעסער, ווען דער פאָרהאַנג געהט אַרויף שטעהט</castItem>
        <castItem>סאבעלע און בענטשט ליכט.)</castItem>
        <castItem></castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <stage>(די בינע שטעלט פאר איין שענעם זאל, אין דער רעכטער</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>גוט שבּת, גוט שבת! עס איז שוין אַזוי שפּעט און מיין מאןאיז נאָך ניטאָ פֿון שוהל; וואו קען ער זיך זאַמען אַזוי לאַנג?קען עס עפּעס גוט זיין אַז ער הייסט יאכטשע! זאל איהם שויןיאכטשען אין די זייטען, טאטע געטרייער!</p>
      </sp>
      <stage>(אויפטריט יאכטשע מיט'ן טורניווער)</stage>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>א גוט שבת דיר סאבעלע, גוט שבת, שבת די מלכה.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>גוט שבת בעל הבית'טע.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>ווער איז דער?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>פערשטייסטו מיך סאַבּעלע, אַזוי ווי איך האָבּ ניט געקענטגעפינען יענעם אורח האב איך גינומען דעם אורח. וואָס איזאיין אונטערשייד אַ אורח איז איין אורח.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>דיר איז ניט קיין אונטערשייד, אָבּער מיר איז יאָ אייןאונטערשייד יענער עסט שוין ביי אונז 5 יאָהר איך בּין שוין מיטאיהם צוגעוועהנט, ברענגט ער מיר אַ שלעפער! עס איז אַמיאוסה זאך פור איהם א שטיקעל ברויט אויסציעסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאַכטשע:</speaker>
        <p>די אורח מה שמכם?—</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אַזוי הייס איך שלום שַבְנֵה און אַז מ'דאַרף מיך פאַראיין איידעם הייס איך שלום שבנה שמואל געצעל.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>הערט, איך בּעט אייך, אוהר האט יתר'ת נעמען ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>וואָס טויגען אייך די פּוסטע רייד, עס זאל מיר זיין דערקראקעווער.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>גלויבט מיר בעל הבית'טע איך וועל אייך צופרידען שטעלעןפּונקט אַזוי ווי דער קראקעווער? איך בּין פערשטייט איהר מיך,פֿון טורניוו, און טורניוו מיט קראקע איז אַזוי ווי אַ שטוב מיטאיין האלקער</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>אַ כְּלָל יאָכטשע, אַז דו וועסט נישט געהן אויפֿזוכען דעםקראקווער וועט אוהר בּיידע בּעקומען אַ מַכּה צוּ עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>בעל הבית'טע לעבען וועט איהר אויך זיצען ביים טיש ?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>פרעג איך דיך אַליין איז דאָס אַ יושר אַז איך יאכטשע...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>ר' יאכטשע</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יא איך ר' יאכטשע זאָל געהן אויפזוכען דעם קראקווער? אוןווידער וואו וועסטו נעהמען אַזוי פֿיל צו עסען? בּערעכעןפינף קינדער פונ'ם ערשטען ווייב, דער בעהעלפער מיט דערקעכען איז און איך מיט'ן טורניווער איז 9 און דו מיט'ןקראקעווער זאלען לעבּען איז 11! און דו האָסט נאָר איןגאנצען געקאָכט 2 אקעס פאסאלעס?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>נאָר, וואָס דיאָבעסטו, דו ווייסט דען נישט אַז שבת קאכטדער מלאך אז מ'שטעלט צו 2 געהט ארויס 10 אַקעס פאסאלעס?<pb n="5"/></p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אַ כּלל ר' אורח זייט אייך מטריח געהט אין טאַלנער קלויזאוּן בּרענגט דעם קראָקעווער.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער:</speaker>
        <p>פון וואַנען וועל איך וויסען ווער עס איז דער קראָקעווער?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>איהר וועט זעהן אַ געפּוּצטען יונגערמאַן מיט קליינע פּיי⸗קעלעך און אָן אַ בּערדיל וועט איהר וויסען אַז דאָס איז דערקראָקעווער</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוֹי טאָ אָ, אוֹי טאָ אָ, אוי טאָ טאָ, 10 אָקעס פֿאַסאָלעס <stage>(אַב)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>הערט איך בּעט אייך יענער עסט שוין בּייַ מיר אַזויפֿיעל יאָהר איך בּין שוין אַזוי צוּ געוואוינט מיט איהם! זייןזמר'ל, זיין רבּין'ס שטיקעלע צוּ געהט דאָך אין יעדען אבר,בּרענגט ער מיר גאָר אַ שלעפּער.קראָקעווער. יאָכטשע שא, שא, מאך ניט קיין רעש אָט געהן זיי).</p>
      </sp>
      <stage>(אין דער צייט שטעהט יאכטשע און שאָקעלט זיך. אויפֿטריט טורניווער</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>ויבוא המן.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>אַ גוּט שבּת, ר' יאָכטשע אַ גוּט שבּת! סאָבּעלע אַ גוּט שבּת!</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>פרעג איך אייך איז דאָס אַ יושר אַז איך ר' יאָכטשע זאָלדאַרפען וואַרטען אויף אייך.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוֹי טאָ אָ, אוי טאָ, טאָ, טאָ אָ, ר יאָכטשע, ר' יאָכטשעלאָמיר געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>פֿערשטעהט איהר מיר ר' יאָכטשע אין טאַלנער קלויז האָטגעדאַווענט דער לעמבּערגער חזן, איך זאָג אייך מחיה נפשות וועןאיהר זענט דאָרט וואָלט איהר נאָך ניט אַהיים געגאַנגען, זיין בּואיבּשלום, ער גיעט זיך אַזוי אַ דרעה געשווינד ווי אַ מיהל.</p>
      </sp>
      <stage>דערווייל דרעהט ער זיך אוּם צוּ סאָבעלען אוּן גיט איהר אַ קוּש.</stage>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אַ כּלל סאָבּעלע לאָמיר געהן עסען</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>זאָגט שלום עליכם דער נאָך וועלען מיר געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאַכטשע:</speaker>
        <p>קראָקעווער זאָגט שלום עליכם.קראקעווער זינגט:I.שלום עליכם מלאָכים מײנעשלום עליכם מלאָכים פֿײנעשלום עליכם ווײבּ קינדשבת קודש איז אַצינדשלום עליכם גוטע פֿריינדשבּת קודש איז דאָך הײנטשלום עליכם זיידעס בּאָבּעסשלום עליכם אַ גוּט שבּתאוי אַ גאַנצע וואָך וואוּ נוּר אַלאָך איז דער יוּד שטענדיגפעריאָגטער לויפט און יאָגט זיך און דאַגות טראָגטער ווערט דאָך קײן מאָהל ניִשט מיעדטרינקען און עסען האָט ער שוין פערגעסעןער ציהט פוּן זיך אַרויס די קליישבת פריילעך ווערט ער אַ מלךאוּן קנאַקט דעם שלום עליכם ווי אַ סאָלאָוויי.שלום עליכם א. ז. וו.II.דער שניידער ווערט גאָר איבּערגעקערטער לעגט אַוועק דעם שער אוּן אייזעןוויין אויף קידוּש, בּראַנפֿען אַ חידוּשחלה אוּן פֿיש ווי בּיי'ם גרעסטען בּעל⸗הבּיתזײן קול זיין ליעדעל איז אַ ריינע פֿידעלדאָס חאַזערט ער אויס בּיים געניי<pb n="7"/>שבּת פרײלעך ווערט ער אַ מלךאוּן קנאַקט דעם שלום עליכם ווי אַ סאָלאָוויישלום עליכם א. ז. וו.III.דערקענט נאָר פֿאָרט ר׳ יאָכטשען דאָרטדער גרויסער קבצן איז ער דאַכט זיך מירקוּק איהם נאָר אָן גאַנץ אויבּען אָןוואָס זאָגסטוּ אויף איהם ווי געפֿעלט עס דירעס איז קיין חידוּש אויף זייַן גרויסען קידוּשער האָט אַ גאַסט זעה נאָר זעהדער שבת דער פיינער אִיז נאָר זיינעראון קנאַקט דעם שלום עליכם ווי אַ סאָלאָוויישלום עליכם א. ז. װ.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>איך זאָג אייך ר' קראָקעווער עס איז אַ פֿערגניגען, יעצט ווילאיך דעם רבּנ'ס שטיקעל, זינגט איך בּעט אייך.</p>
      </sp>
      <stage>אין דער צייט ווען די מוּזיק שפּילט זאָגט סאָבּעלע צום קראָקעווער.</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>קראָקאָווער האָט שכל אוּן בּעהאַלט אייך אוּנטער'ן טישווייל מייַן מאַן געהט היינט צוּם רבּין אויפֿ'ן שלום זכר וועלען מירזיך קענען אוּנטערהאַלטען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס האָט זי געזאָגט? זי האָט איהם געהייסען זיך בּעהאַלטעאוּנטער'ן טיש, אַה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ, טאָ אָ, ר' יאָכטשע לאָמיִר געהן עסען</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יאָ לאָמיר געהן עסען!</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>געהט קוּקט דערווייל אַריין אין שלחן ערוּך דערנאָך וועלעןמיר געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>קוּמט ר' טוּרניווער וועלען מיר אַריין קוּקען אין שלחןערוּך. <stage>(אב)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער:</speaker>
        <p>נוּ ר' טורניווער, פאַר וואָס געהט איהר ניט אַרײַנ⸗קוּקעןאין שלחן ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>פֿאַר וואָס געהט איהר ניט אַרײַנקוּקען אין שלחן-ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער:</speaker>
        <p>איך האָבּ מײַן אייגענעם שלחן ערוּך,</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אַזוי? איהר האָט אַ אייגענעם שלחן ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>נוּ ר' אורח האָט איהר שכל אוּן וואַרפט אייך אַרויס (טור⸗ניווער אָבּ) נאָ ר' קראָקעווער האָט איהר מיר געבּראַכט?</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער:</speaker>
        <p>אַה, די תחינה מיינט איהר? יאָ איך האָבּ זי גיבּראַכט (ערגיט איהר) יעצט ווײַזט וואָס איהר קענט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>תחי, תחי, תרי.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <stage>(אין פֿענסטער)</stage>
        <p>טראָ, טראָ, ראָ.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>תחינה.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>תחינה של שקראַבּעס.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>גראַם, שטראַם, מאַך מיר אַ לעטניק.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>תחינה של שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>תּחינה של שבּת מיי אַס טי טי.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>מיי אַמסטערדאַם! נוּ זאָגט די בּרכה!<pb n="9"/></p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>אָט דאָ שטעל איך מיך אַנידער לעכט בענטשען פאַר מיראון פאַר מייַן מאַנן עס זאל אויף איהם קומען אַלע צרות אוּן ליידעןאון ווינדען אָמן סלה!</p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <p>נוּ גענוּג אויף היינט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>ר' קראָקעווער איהר זיינט זיס און אייער תחינה איז זיס</p>
      </sp>
      <stage>(זיי נעהמען זיך אַרוּם, יאכטשע ערשיינט).</stage>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס איז דאָס? נוּ געהט!קראקעווער.ר' יאָכטשע געהט איהר זיך פריהער וואַשען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>מיט'ן קאָפ אין דער ערד אַריין געהט <stage>(ער יאָגט איהם אַרויס)</stage> הערט איך בּעט אייך, וואָס בּיי מיר אין שטוב טהוט זיך, אייןאיבּערקערעניש. זי האָט איהם געהייסען זיך בּעהאַלטען אוּנטער'ןטיש איך וועל אַמיסטען זעהן וואָס זי מיינט. (ער בעהאַלט זיךאוּנטער'ן טיש. אויפטריט טורניווער און זעצט זיך צוּם טיש, יאָכטשעגיט איהם אַ שלעפ).</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>נו, נו.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס ,אייך האָבּ איך נאָך נישט אַרויס געטריבּען :</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>איני מפסיק.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס נאָך נישט?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>ניין! זעהט איהר, דורך אייך האָבּ איך געמוסט אויסרעדען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>טאָ געהט אין ד'רעד אַריין מיט'ן קאָפ <stage>(ער יאָגט איהם אַרויס)</stage> נוּ אַצינד דאַרף איך מיך נאָך אַ מאָהל בּעהאַלטען אוּנטער'ן טישאון וועל זעהן וואָס דאָ וועט זיין.<pb n="10"/></p>
      </sp>
      <stage>(ער בעהאַלט זיך. אויפֿטריט סאבעלע).</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>נוּ ר' קראָקעווער איהר זענט דאָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יא.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>קוּמט אַהער.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נוּ פֿאַר אייער מאַן האָט איהר גאָר ניט קיין מוראָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>ווייס איך וואָס, ער איז שוין עובר בטל.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אוי וועה, דאָס מיינט זי מיך ,נוּ און פאַר גאָט האָט איהראויך ניט קיין מוראָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>ווער גלויבט דען היינט אין די נאַרישקייטען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אוי אוי... טאָ געהט זייט מוחל און פערמאַכט די טירען. נאַ דיר אַ קראקעווער <stage>(בּיז ער יאָגט זי אָרויס)</stage> אַזוי, אַזוי, איבּער דעם געהט מיר ניט איין מיינע געשעפטען, וויילמיין שטוב איז פֿול מיט זינד איך האָבּ דאָס ניט געריכט אַזבּיי מיר ר' יאכטשען זאל זיך דאָס טרעפען.ארוּם טיש, יאָכטשע יאָגט איהם נאָך בּיז ער האַפט צוּ איהם אַ בּענקעל).</p>
      </sp>
      <stage>(אין דער צייט הייבט זיך אויף יאכטשע און נעהמט דעם גאָרטעל</stage>
      <stage>(אויפטריט טורניווער, יאכטשע וויל איהם אַרויסיאגען, דער טורניווער לויפט</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, אָ טאָ, ר' יאכטשע, ר' יאָכטשע שטעלט אַוועקדאָס בּענקעל, איך פרעג אייך נישט מעהר איהר האָט מיך גענו⸗מען אויף שבּת, פאַר וואָס גיט איהר מיר נישט אָבּצועסען?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס זאָגט איהר ניט צוּ איהם? איהר זעהט דאָך אַז בּיי מיראין שטובּ איז אַ איבּערקערעניש אוּן אייך ליגט אין זינען גאָר עסען?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>טייערער ר' יאכטשע, זיסער ר' יאָכטשע איך פרעג אייך<pb n="11"/>נישט מעהר פאַר וואָס זאָל דאָס אַזוי זיין, גיט אַ קוּק עס שטעהטשוין אַ האַלבּע שטאָט אונטער'ן פענסטער און דאָ איז דאָך שבּתשטעהט דאָך בּפירוּש געשריבּען בּא שבת באָה מנוחה אוּן אַזוי וויהיינט איז שבת לאָמיר דערווייל אָבּעסען און מאָרגען גיט מעןאיהר 12 שורות און אַ טאָפ מיט זאלץ און מיט'ן קאָפ אין דערערד אַריין.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס זאָגט איהר 12 שורות מיט אַ טאָפ זאל און...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>מיט'ן קאָפ אין דער ערד אַריין.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יאָ מען דאַרף אַרייַן קוּקען אין שלחן ערוּך אוּן זעהן, צוּ עסקומט איהר גט מיט כתובּה צוּ גט אָהן כתובּה.</p>
      </sp>
      <stage>(יאָכטשע אָבּ, אויפטריט סאבּעלע און פערהאַלט דעם טורניווער).</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>פאַוואָליע איך בּין נישט דער קראקעווער</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>ד' אורח איהר ווילט עסען אַ שענעם שבּת?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>פאַר וואָס ניט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>אגוט שטיק פֿיש, לאַנגע לאָקשען, אַ גרויסע בּולקע, אַגוטשטיקעל פלייש און אַ געוואָרפענעם קוגעל.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>ניין!</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>פֿאַר וואָס?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>װייל כמה מאכלים אכלתי, נאָר אַנעוואָרפענעם קוגעל לאאכלתי</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>וואָס מיינט איהר איז אַ געוואָרפענער קוגעל</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>וואָס מ'מאַכט איהם פרייטיג און מ'וואַרפט איהם אַרויסונ טאָג.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>ניין, אַ געוואָרפענער קוגעל איז מיט אַ סך בּלעטלעך אוןמיט אַ סך ראָזענקעס און אַ פּיאָנטעק אויך.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>וואָס איז דאָס</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>דאָס הייסט אַ פינף גילדען שטיק.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אַלע פאַר וואָס?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>איהר זאלט זעהן צוּ מאַכען אַז דער קראָקעווער זאָל דאָעסען שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>דאָס איז אַ שווערע הלכה.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>פערגעסט ניט אַ גוט שטיק פֿיש, לאַנגע לאָקשען, אגרויסעבּולקע, פלייש און אַ פיאָנטעק.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>עס איז טאקע אַלסדינג גוט, נאָר ווי אַזוי מאַכט מען דאָס?פרעגען צוּ אוהר ווילט דעם קראָקעווער, זאָלט איהר זאָגען אַזאיהר ווילט נישט.</p>
      </sp>
      <stage>(קלערט אבּיסיל הערט מיך אויס טאָמער וועט אייך אייער מאַן)</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>איך וויל דאָך אָבּער יאָ!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>דאָס ווייס איך אַז איהר ווילט, אָבּער אייער מאַן דאַרףדאָס נישט וויסען און אַז איהר וועט האַלטען אין איין שרייען אַזאיהר ווילט נישט דעמאָלס וועט ער קענען עסען שבּת.<pb n="13"/></p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>גוט!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>געהט זייט⸗זשע מוחל אַריין אין אייער צימער אוּן איך וועלאיבּער רעדען מיט אייער מאַן <stage>(סאבעלע אָבּ).</stage> נו וואָס עס האָטזיך מיר געחלומט די נאַכט און יענע נאַכט און אַ גאַנץ געהענ⸗דיג יאָהר, זאל אויסגעהן צו אייער קאפּ, צוּ אייער הענד און פיסאון צו אייער לייב און לעבּען. הערט איך בּעט אייך, עם האָט זיךמיר פערגלוסט צו געהן עסען צו ר' יאָכטשען שבּת און זי דייפה⸗פיה זיינע איז די גאַנצע בעל⸗הבית'טע און דער קראקעוועראיז דער גאַנצער בּן בית! לאָז מיך נאָר אפּעסען שבת דערנאָך מעגען זיי זיך שלאָגען קאָפ אין וואַנט און וואַנט אין קאָפּ.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>הא?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, אוי טאָ</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>דער שלחן ערוּך שרייבט אַז אַ אידענע פערבּרענט אַ קאַ⸗שע קומט איהר גט אָהן בתובה, מאַדאָך...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ, טייערער ר' יאָכטשע וואָס זענט איהרדאָ אין שטובּ?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס הייסט וואָס איך בּין? בעל⸗הבית!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>יאָ אונטער'ן טיש! אוּן איבּער אייער ווײַבּ.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס הייסט, ווער איך בּין?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>שטעהט דאָך אָבּער בּפירוּש געשריבּען והוא ימשול בה, אַזדער מאַן זאל גיוועלטיגען איבּער'ן ווייב, דעריבּער איז דאָסאַזוי, איהר זאָלט אַריין רופען אייער ווייב און איהר זאגען אַזאיהר ווילט אַז דער קראקעווער זאל עסען שבּת.<pb n="14"/></p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>האַ וואָס</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ, און טאָמער וועט זי שרייען אַז זי ווילניט, זאָלט איהר דוקא שרייען אַז יאָ ווייל עס שטעהט והואימשול בה.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יאָ, והוא ימשול בה.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>איבּערדעם וויל איך אַז איהר זאָלט איהר ווייזען אַזאיהר זענט בעל⸗הבית, נאָ רופט איהר אַריין.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>סאבּעלע קוּם נאָר אַריין <stage>(אויפֿטריט סאָבּעלע)</stage> נוּ שעהן אַזוי?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>וואָס איז דאָ אַזוי ניט שעהן?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נוּ פרעג איך דיר גוט אַזוי?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>וואָס איז דען אַזוי שלעכט?</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אַה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נוּ וועסט נאָך וועלען אַ קראָקעווער</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>איך וויל נישט דעם קראקעווער, איך דאַרף איהם ניט.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>דיר אויף צוּ זעצעניש אוּן אויף צופּוּקעניש וועט דער קראָ⸗קעווער עסען שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבעלע:</speaker>
        <p>איך וועל דיך אַרויס וואַרפען מיט'ן קראקעווער<pb n="15"/></p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נאָ ר' אורח אַריין מיט'ן קראקעווער.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, טאָ, טאָ, ר' יאָכטשע, ר' יאכטשע זענט איהראַ לעמישקע <stage>(אָב).</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>אַצינד וועל איך דיר ווייזען אַז איך בּין בעל⸗הבית, עסשטעהט בפירוּש געשריבּען והוא ימשול בה.</p>
      </sp>
      <stage>אויפֿטריט טורניווער און קראָקעווער</stage>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נוּ שעהן אַזוי ר' קראקעווער עס איז גוט אַזוי?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>אוי טאָ, טאָ, ר' יאָכטשע לאָמיר געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>יאָ לאָמיר געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p></p>
      </sp>
      <stage>(צו סאבעלען) אַ פּיאָנטעק.</stage>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>וואָס אַ פּיאָנטעק?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער:</speaker>
        <p>זי זאָגט אַז פיאָנטעק דער סטרוּזש האָט אויפגעגעסען דיפיש.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נאָ זאָל שוין זיין די זופ.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע:</speaker>
        <p>דורך אייער משוגעת דורך אייער אַרוּם לויפעניש איז דיזופּ פערקילט געוואָרען, זאָגט דערווייל אַתקינו סעודתא וועטמען געהן עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#ikhtshe">
        <speaker>יאכטשע:</speaker>
        <p>נאָ לאָמיר זינגען אַתקינוּ סעודתא.<pb n="16"/></p>
      </sp>
      <sp who="#krkever">
        <speaker>קראקעווער:</speaker>
        <stage>(זינגט)</stage>
        <p>Iווי מיר קומען צוּם רבּין צופאָרען <stage>(בּיס).</stage> בּענטש ער אונז מיט לאַנגע יאָהרעןווי מיר זענען צוּם רבּין אַרײַן געקומעןהאָט ער ביי אונז די הענד גענומעןאָבּער מיר חסידים דעם רבּין'ס תלמידיםבײַ אונז געהט צו אַלעס אין פרידעןאָבּער די דייטשען ניין, ניין,זיי קענען נישט לוסטיג זייַן.עס ציטערען די גלידער, פאַר אונזער בּרידערזיי קענען נישט לוסטיג זייןאָבּער מיר? לעבּעדיג אוּן לוסטיג און ברייט⸗בריסטיגעסען און זינגען, טאנצען און שפּרינגעןאַ זופ פֿון אַ כּוסה איז אַ מצוה אַ גרויסעאוי, ווי קען נאָך בּעסער זייַן?IIאיהר זאָלט בּעטראַכטען דיא דאַמען די פרינצעסיןזיי קויפען טרייף פלייש אוּן גיבּען זייערע מאַנען עסעןאָבּער אונזערע כשרה ווײַבּעלעךזיי גיעבּען אונז צו עסען געבּראָטענע טייבּעלעךאָבּער די דייטשען א. ז. וו.IIIאיהר זאָלט בּעטראַכטען די פראַנצויזעןמיט די לאַנגע שמאלע הויזעןאַז ווי אַ גאַס געהן זיי שפאַצירעןמיט די היינטיגע מעדלעך געאַרעמט צוּ פאָהרעןאָבּער מיר א. ז. וו.</p>
      </sp>
      <stage>אין דער צייט ווען מען ענדיגט דאָס געזאַנג שפּילט די מוּזיק</stage>
      <stage>זעלבסט און יאכטשע טאנצט מיט'ן טורניווער און סאבעלע מיט'ן קראָ⸗</stage>
      <stage>קעווער, אַזוי ווי יאָכטשע דערזעהט לויפט ער נאָך דעם קראקעווער, דער</stage>
      <stage>טורניווער בעהאַלט איהם און ער זינגט אוי טאָ, טאָ.</stage>
      <stage>פאָרהאַנג פאַלט.</stage>
    </body>
  </text>
</TEI>
