<TEI xml:id="yi000002" xml:lang="yid" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">ענגשאַפט</title>
        <title type="sub">אַ שפּיל אין איין אַקט</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>דזשעין</forename>
            <surname>ראָוז</surname>
          </persName>
          <persName xml:lang="eng">
            <forename>Jane</forename>
            <surname>Rose</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q125510748</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"> Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Yiddish Book Center</name>
          <idno type="URL"
            >https://www.yiddishbookcenter.org/collections/yiddish-books/spb-nybc201710/rose-jane-engshaft-a-shpiel-in-eyn-akt</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>דזשעין ראָוז</author>
            <title>ענגשאַפט</title>
            <publisher>מאַקס נ. מײזעל אידישער פערלאַג פאַר ליטעראַטור און װיסענשאַפט</publisher>
            <date>1918</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person sex="MALE" xml:id="leyman">
            <persName>לײמאַן</persName>
          </person>
          <person sex="FEMALE" xml:id="hellen">
            <persName>העללען</persName>
          </person>
          <person sex="MALE" xml:id="maks">
            <persName>מאַקס</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2024-04-18">convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1918">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/yi000002"
        passive="https://www.wikidata.org/wiki/Q125510805"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">ענגשאַפט</titlePart>
          <titlePart type="sub">אַ שפּיל אין איין אַקט</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>פֿעֶרפֿאסט פֿוּן יִ. לאטײנעֶר.</docAuthor>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <pb n="3"/>
      <castList>
        <head>פּערזאָנען.</head>
        <castItem>מאַקס בײלין. — אַ בוכהאַלטער.</castItem>
        <castItem>העללען — זיין פדוי.</castItem>
        <castItem>לײמאַן. — אן אינשורענס־אגענט, <foreign xml:lang="eng">באָרדער</foreign> בײ די בײלינס. </castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="4"/>
    <body>
      <stage>די סצענע שטעלט פאָר א רייכען שפּייז-צימער אין אַ לענאָקס עוועניו <foreign xml:lang="eng">אפּארטמענט</foreign> הויז, ניו
        יארק. רעכטס, א טיר צו ליימאַן'ס צימער. לינקס, אן אָפענע טיר צום קיך. פון קיך זעהט זיך אן
        אפענע טיר, וואָס פיהרט צו די ביילין'ס שלאָפצימער. און מיטען פון שפּייז-צימער א טיר צום <foreign xml:lang="eng">האָל</foreign>.
        ווען דער פאָרהאַנג הויבט זיך אויף, איז אויף דער ביהנע ליידיג און גאַנץ פינסטער. דאָס
        פאָלגענדע קומט פאָר אין א הייסען זומער פארנאכט.</stage>
      <stage>עס הערט זיך א שליסען פון דער <foreign xml:lang="eng">האָל</foreign>-טיר. באַלד קומען אריין העללען און ליימאן. ביידע
        אָנגעטהאָן נאָך דער לעצטער מאָדע.</stage>
      <pb n="5"/>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>זעהט נור, ווי פינסטער דאָ איז, און אין גאס איז נאָך אזוי ליכטיג.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איהר פערגעסט, הפּנים, אז מיר וואוינען אויפ'ן ערשטען <foreign xml:lang="eng">פלאָר</foreign> צו די בעק פון א צעהן-שטאקיגער
          ניו יארקער אפּארטמענט-הויז.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>צינדט אָן די עלעקטריק, <foreign xml:lang="eng">פּליעז</foreign>! איך האָב מורא זיך א קעהר צו טהאָן — א מין פינסטערניס.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אזוי לאנג, ווי איך בין דאָ, האָט איהר ניט וואָס מורא צו האָבען, איך בין אזוי ווי א מזוזה
          אין א הויז.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>נו, חכמה'ט זיך ניט, <foreign xml:lang="eng">פּליעז</foreign>, און גיט דאָרט אַ דריק דעם מאָטאָן.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אָ, איהר זייט דאָך גאָר ניט פּאָעטיש, מיסעס העללען: אין דער פינסטער איז דאָך ערשט
          גוט.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>ערשטענס, מוז איך אייך זאָגען, <foreign xml:lang="eng">מיסטער</foreign> ליימאן, אז איהר זאָלט <foreign xml:lang="eng">סטאַפּען</foreign> צו רופען מיך מיסעס
          העלען. און, צווייטענס, בין איך אייך מוחל אייער פינסטערע פּאָעזיע, איך האָב ליעב, עס זאָל
          זיין ליכטיג. לאָזט מיך אָקאָרשט א זוך טהאָן דעם <choice><sic>מאָטאָן</sic><corr cert="high"><foreign xml:lang="eng">באָטאָן</foreign></corr></choice>.</p>
      </sp>
      <stage>זי הויבט אן צו שאַרען איהר האַנד איבער'ן וואַנד, ליימאן בויגט אַריבער זיין קאָפּ צום
        פּלאַץ, וואו זי זוכט. העלען ריהרט אָן,<pb n="6"/> ניט זעהענדיג, זיין געזיכט, לאָזט אַרויס א
        געשריי, שפּרינגט אָב דערשראָקען.</stage>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אַהאַ, איך האָבּ גאָר ניט געוואוסט, אז איהר זייט אַזאַ שרעקעדיגע.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>בייז.</stage>
        <p>און איך האָב גאָר ניט געוואוסט, אז איהר קענט זיך אזוי נאריש מאַכען. צינדט אָן די
          עלעקטריק, <foreign xml:lang="eng">פּליעז</foreign>!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">אָלל-רייט, אָלל-רייט,</foreign> זייט ניט בייז. <stage>(ער גוט אַ דריק דעם <foreign xml:lang="eng">באָטאָן</foreign>. עס ווערט העל. ער
            בלייבט שטעהן אין א פּאָזיצואַן, מיט ביידע הענד האַלט ער זיין הוט צוגעדריקט צום הארצען,
            דעם קאָפּ עטוואס איינגעבויגען.)</stage></p>
        <p>עקסקיוז מי, מיסעס ביילין! איך האָב קיין זאך ניט געמיינט. אויב איהר זייט ווירקליך
          בעליידיגט, בעט איך אייך טויזענד מאָל</p>
        <p>אום ענטשולדיגונג.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p><stage>(בעטראכט איהם א וויילע. פּלוצלונג צולאכט זי זיך.)</stage></p>
        <p>עס האָט זיך אייך עפּעס געמוזט חלום'ען, <foreign xml:lang="eng">מיסטער</foreign> ליימאן. די לעצטע צייט פערגעסט איהר זיך אַ
          ביסעל, וואו איהר זייט אין דער וועלט.</p>
      </sp>
      <stage>זי טהוט אווס דעם הוט.</stage>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>מיר האָט זיך קיין זאך ניט גע'חלום'ט און איך ווייס, וואו אין בין. איהר ווילט צושטערען
          אונזער היינטיגען פערגעניגען, וואָס מיר האָבען געהאַט אין טהעאַטער.</p>
        <pb n="7"/>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p><stage>(פרעהליך.)</stage></p>
        <p>איהר האָט געזעהן, ווי אזוי דער געליעבטער האָט גענומען זיין געליעבטע אויף די הענד און איז
          מיט איהר ארויפגעגאנגען די טרעפּ? אָט דאָס הייסט ליעבע! אַבּער זי איז געװען א שעהנהייט!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איהר זייט טויזענד מאָל שעהנער פון יענער!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>ווער איך? געהט שוין, געהט! ווען איך וואָלט געווען שעהן און געהאַט טאַלאַנט, וואָלט איך
          גאָר געווארען אן אקטריסע. אָט דאָס איז א לעבען!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך מאַך אַ וועט, אז דאָס איז א לעבען! נעקסטע וואָך געהען מיר וויעדער, אָבער ניט אין
          טהעאַטער — ס'איז צו הייס! אויף אַ רוף-גאַרדען וועלען מיר געהן! דאָרטען לעבט מען ערשט א
          טאָג, מוזיק שפּיעלט, מיידלאך טאַנצען, דער עולם עסט און טרינקט. עס איז א לעבעדיגע
          וועלט.</p>
        <p><stage>(ער געהט צו איהר צו גאַנץ נאָהענט, קוקט אריין ליידענשאפטליך אין איהרע
            אויגען.)</stage></p>
        <p>אייך פּאסט טאַקע צו זיין אן אקטריסע, אייערע אויגען קענען אָנצינדען. מען קען משוגע
          ווערען.</p>
        <p><supplied>העללען:</supplied></p>
        <p>איהר זייט פערריקט! וואָס טהוט איהר?</p>
        <p><stage>(צולאכט זיך לוסטיג, ער כאַפּט זי ארום און קושט זי ליידענ<supplied>שאַפטליך</supplied>. העללען רייסט זיך
            ארויס מיט כעס.)</stage></p>
        <pb n="8"/>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>עס איז אײער שולד מעהר ווי מיינע. אויב איהר וועט זיך מיט מיר אָט אַזוי שפּיעלען ווייטער,
          ווייס איך ניט, וואָס דער סוף וועט זיין.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p><stage>(עטוואָס געלאַסענער.)</stage></p>
        <p>דער סוף וועט זיין, אז איהר וועט זיך מוזען ארויסציהען פון דאַנען, אויב איהר קענט זיך ניט
          בענעהמען ווי אן אַנשטענדיגער מענש.</p>
        <p>איך וועל עס מוזען דערצעהלען מיין מאַן!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>דאָס וועט איהר ניט טהאָן, ווייל איהר ווייסט, אז עס איז ניט מיין שולד, אָבער איך בעט אייך,
          פערגיט און פערגעסט! איך וועל זיך היטען צו טהאָן עטוואס געגען אייער ווילען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>יא, איהר זאָגט אַלע מאָל צו, אָבער</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אָל-רייט! מעהר ניט. איך שווער עס אייך, וואָס קען איך העלפען, אז איהר זייט אַזאַ מאָדנע,
          אזא נאַאיווע, איהר פערשטעהט ניט, אז איהר שפּיעלט זיך מיט פייער...</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>אויב ביי אייך קומט ארויס א פייער פון א געוועהנליכער פריינדשאַפט, איז עס דאָך ניט מיין
          שולד!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <stage>קוקט זי אָן א קורצע וויילע.</stage>
        <p>ווייסט איהר? איך טרעף זיך דאָך עפּעס מיט פרויען אין מיינע<pb n="9"/> געשעפטען, און מיר
          דוכט, אז איך קען זיי גוט, כ'האָב גענוג ערפאהרונגען מיט זיי געהאַט, אָבער אזא, ווי איהר,
          האָב איך נאָך קיינמאָל ניט בעגעגענט. </p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>ערפאהרונגען מיט פרויען — אך, ווי אינטערעסאנט! אָבער איך דענק, איהר איבערטרייבט עס א
          ביסעל, <foreign xml:lang="eng">מיסטער</foreign> ליימאַן!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>ווארום גלויבט זיך עס אייך ניט? אלס אינשורענס אגענט קום איך זיך מאַנכעס מאָל צוזאמען מיט
          פרויען, וועלכע זיינען — —</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">פּליעז, פּליעז</foreign>! איך וויל פון יענע פרויען ניט וויסען. אָט זאָגט מיר בעסער, ווארום דענקט
          איהר, אז איך בין אַנדערש? איך וואָלט טאַקי א בעלן געווען צו זעהן מיין אייגענעם „איך“
          געמאָהלען פון אזא ערפאהרענעם מאַן, ווי איהר.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אייך צו מאָהלען דארף מען דאָך זיין א קינסטלער...</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>

        <stage>גיט איהם, לאַכענדיג, א קלאפּ מיט'ן פעכער איבער'ן קאָפּ. ער כאַפּט אָן איהר האַנד און
          גיט איהר שנעל א קוש.</stage>
        <p>די היץ האָט אייך היינט משוגע געמאכט — איהר האָט דאָך ערשט געשווארען, אז איהר וועט שוין
          זיין א מענש?</p>
        <stage>זי עפענט פאַנאַנדער אַלע פענסטער, שטעהט און פאָכט זיך. אך, ווי שרעקליך הייס עס איז
          היינט! </stage>
      </sp>
      <pb n="10"/>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>

        <stage>ווישט זיך דעם שווייס פון שטערען.</stage>
        <p>און איהר זייט נאָך שרעקליכער!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>אָט פאָלגט מיך, נעהמט א קאַלטע וואַנע! ס'וועט אייך ברענגען צוריק צו אייער פערשטאַנד.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך דאַרף נור דערהערען אייער שטימע, פערליער איך איהם צוריק.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איך קען שווערען, אז פּונקט אזוי רעדט איהר צו יענע, וועלכע איהר זוכט צו אינשורען.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>פון וואגען ווייסט איהר, ווי אזוי איך רעד צו יענע?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker><supplied>העללען:</supplied></speaker>
        <p>מיין מאקס זאָגט, אז ווען אן אינשורענס אגענט טהוט ניט קיין גוטע <foreign xml:lang="eng">ביזנעס</foreign>, איז עס א סימן, אז
          ער ווייס ניט, ווי צו מאַכען קאָמפּלימענטען די פרויען, און איהר, ווי עס זעהט אויס, טהוט
          גלענצענדע <foreign xml:lang="eng">ביזנעס</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <stage>גערייצט, ציהענדיג די ווערטער.</stage>
        <p>אייער מאַקס זאָגט — עפּעס א קלייניגקייט, אייער מאקס? אלעמען פערשטעהט ער, נור ניט זיך.</p>
      </sp>
      <pb n="11"/>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס, צום ביישפּיעל, פערשטעהט ער ניט?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך וואָלט עס גערן געזאָגט, נור איך האָב פּשוט מורא פאר אייך!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>מורא?!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">יעס</foreign>, איך ע-ע-ע—­</p>
      </sp>
      <stage>עס דערהערט זיך פּלוצלונג אַ פייף.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>מיט אַ כאַפּ.</stage>
        <p>זעקס-א-זייגער! מאקס וועט באלד קומען פון דער אַרבייט.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker><supplied>לײמאַן:</supplied></speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">וועלל</foreign>, זאָל ער קומען! וואָס האָט איהר זיך אזוי דערשראָקען?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>כ'האָב זיך אין גאַנצען פערגעסען אָן <foreign xml:lang="eng">סאפּער</foreign>, איך מוז א לויף טהאָן צום בוטשער.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אָט האסטו דיר! אין אַזאַ היץ א בּוטשער. ווער עסט זומער פלייש?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>טו פאר וואָס האָט איהר <foreign xml:lang="eng">געארדערט</foreign> אַזאַ גרויסען <foreign xml:lang="eng">סטייק</foreign> פאר מיר היינט אין רעסטאראנט?</p>
        <pb n="12"/>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>דאָרט <foreign xml:lang="eng">אָרדערט</foreign> מען מעהר צוליעב דעם <foreign xml:lang="eng">סטייל</foreign>. גלויבט מיר איך, װאָלט ליעבערשט ניט עסען, איידער
          צו זעהן אייך אַרבייטען אין קיך ביים אויווען, אין אזעלכע היצען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איז נאָך אייער מיינונג, דארף מיין מאן ניט עסען, ווען עס איז הייס?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך וויל ניט וויסען וועגען אייער מאן! איך וואָלט ניט געלאָזט מיין פרוי זיך <foreign xml:lang="eng">באַדערען</foreign> מיט'ן
          קאָכען, און אז ס'קאַסט א פּאָר סענט מעהר אין <foreign xml:lang="eng">רעסטאָראנט</foreign>, קען מען שטאַרבען דערפון? עס איז
          דאָך אַ שאַנדע! יונגע לייט, ערשט א יאָהר נאָך דער חתונה, און נור מען שפּאָרט, נור מען
          שפּאָרט.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>מאַקס ארבייט שווער און איהר ווייסט גאַנץ גוט, אז מיר האָבען חובות.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>חובות! חובות! אלע האָבען חובות. קיינער מאַכט אבער ניט אַזאַ געוואלד, ווי אייער מאן. אָט
          פאָלגט מיך! <foreign xml:lang="eng">באַדערט</foreign> זיך</p>
        <p>ניט מיט'ן <foreign xml:lang="eng">סאפּער</foreign>. מיר וועלען אלע דריי געהן אין <foreign xml:lang="eng">רעסטאָראַנט</foreign>, איך וועל <foreign xml:lang="eng">טריטען</foreign>!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס רעדט איהר! מאַקס ציטערט פאר'ן רעסטאראַנט, ווי פאר פייער</p>
        <pb n="13"/>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>ווייס איך וואָס! איהר ציטערט פאר מאקס'ן מעהר ווי מאקס פאר'ן <foreign xml:lang="eng">רעסטאָראנט</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>עטוואס גערייצט.</stage>
        <p>איך פאר מאקס'ן ציטער? ווער האָט אייך איינגערעדט?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>לײמאַן:</speaker>

        <stage>פעררויכערט אַ סיגארעט, געהט צו צום פענסטער, קוקט ארויס אַ קורצע וויילע, רעדט מיט אַ
          זעהר ערנסטע מינע.</stage>
        <p>איך וואוין ביי אייך שוין באלד א יאָהר, און דעם ערשטען טאָג האָב איך באלד בעמערקט דעם
          גרויסען אונטערשיעד. ניין, איהר מוזט מיך אויסהערען, אויב איהר ווילט ניט פערלירען אייער
          זעלבסטווירדע. עס <choice><sic>איזז</sic><corr cert="high">איז</corr></choice> דאָך אן איינפאכער פערברעכען, אז היינטיגע צייטען זאָל א פרוי דארפען
          מורא האָבען פאר'ן מאן.</p>
        <stage>דער ערנסטער טאָן, מיט וועלכען ער רעדט און וואָס דריקט אויס זיין גאנצע אויפרעגונג,
          מאכט העללען צו שווייגען. זי לאָזט אַרונטער דעם קאפּ, <choice><sic>צוחט</sic><corr cert="high">ציהט</corr></choice> נערוועז דאָס קישעלע פון
          זאפע.</stage>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אָט אַזוי זייט איהר שוין! אדער איהר לאָזט מיך ניט רעדען, אדער איהר רעדט אַליין ניט.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>נערוועז.</stage>
        <p>כ'האָב ניט וואָס צו רעדען, איך ווייס נור, אז מאקס פערדיענט א בעסערע פרוי, ווי איך.</p>
      </sp>
      <pb n="14"/>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>לײמאַן:</speaker>

        <stage>זיך קרימענדיג.</stage>
        <p>א בעסערע, ווי איהר. אודאי! ס'איז „<foreign xml:lang="eng">נאָ יוז</foreign>“ איהם צו פערטהיידיגען, איך קען מאקס'ען נאָך
          איידער איהר האָט איהם דערקענט, און דערפאר זעה איך און הער בעסער פון אייך. </p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס אַזוינס זעהט איהר און הערט?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>וואָס איך זעה און הער, וואָלט געווען גענוג אייך צו בינדען הענד און פיס און מיט געוואלד
          אוועקנעהמען פון איהם.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איהר איבערטרייבט, <foreign xml:lang="eng">מיסטער</foreign> ליימאַן! אלעס איבערטרייבט איהר.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך איבערטרייב, האַ? <foreign xml:lang="eng">אָלל-רייט</foreign>! קיינמאָל לאָזט איהר מיך ניט רעדען, אבער איצט מוזט איהר
          מיך אויסהערען. פאר וואס האָט איהר זיך געקריעגט לעצטע נאַכט, האַ? געקריעגט זיך כמעט ביז
          טאָג?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>

        <stage>נערוועז.</stage>
        <p>און איהר דענקט, אז עס איז אזוי שעהן פון אייך זיך אונטערצוהערען?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איז עס שעהן פון איהם, צו מאכען א קריעג?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איך קען נור אויסברענגען, קען איך.</p>
        <pb n="15"/>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אָט האָסטו דיר! אַ מאָדנע פרוי, ווארום זאָלט איהר זיך בעשולדיגען? איז עס אייער שולד, וואס
          אנשטאט צו נעהמען עפּעס א פערשקלאַפטע נשמה, א קעכין, האָט ער א י י ך געהייראַטה?</p>
      </sp>
      <stage>לאכט. קינדער ווילט זיך איהם? נאָך מעהר פערשקלאַפען די פרוי, און אזא האַלט זיך נאָך פאר
        א פרייגעזאָגענעם, אן אינטעליגענט! איך וואונדער זיך, נור, ווי אזוי איהר קענט עס אלעס
        פערטראָגען און שווייגען? א מין פערברעכען דאָס איז, ווען א פרוי וויל געניסען דאָס גוטע פונ'ם
        לעבען!</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>אָבער מיין מאַן קען זיך ניט ערלויבען מיר צו געבען פערגעניגען.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>

        <stage>שפּאָטיש.</stage>
        <p>קען זיך ניט ערלויבען! האָט ער דען א מאָל <foreign xml:lang="eng">געטרייט</foreign> אייך עפּעס צו פערשאפען? </p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>פערטראכט.</stage>
        <p>ער האָט זיך ניט געוואלט אריינציהען אין אזא טהייערען פלעט, ווען מיר האָבען געהייראטה,
          אָבער מיר האָט זיך געוואָלט א „<foreign xml:lang="eng">סוועל נייבאָרהוד</foreign>",עפּעס א קלייניגקייט, וואָס דאָ קאָסט אָפּ
          רענט? א שעהנע נאכבארשאַפט.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אַ געוואלד, וואס איהם קאָסט! צאָהל איך דען ניט כמעט האלב? און וואס האָב איך? איין
          רום!</p>
        <pb n="16"/>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>און די בעסטע! אונז קומט אויס די <foreign xml:lang="eng">קיטשען-בעד-רום</foreign>. ס'איז גאָר קיין וואונדער ניט, וואָס מאקס
          האַסט אַזוי <foreign xml:lang="eng">באָרדערס</foreign>. ער זאָגט אימער — ער וואָלט זיין מעהרער צופרידען מיט מיר אליין אין אַ
          <foreign xml:lang="eng">טענט</foreign>, ווי זיך טהיילען א פּאַלאַץ מיט אַ <foreign xml:lang="eng">באָרדער</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>ניין, איך קען איהם בעסער! אָט דאָס, וואָס ער שטעכט זיך און מאכט שפּאס פון די <foreign xml:lang="eng">באָרדערס</foreign>,
          איז עס נור דערפאר, ווייל ער קאָן ניט פערטראָגען וואס איך נעהם אייך א מאָל אין טהעאַטער,
          און אזוי ווי ער האַלט זיך פאר אן „אינטעליגענט“, שעהמט ער זיך פּשוט עס אייך צו זאגען
          אָפען...</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker><choice><sic>העלען</sic><corr cert="high">העללען</corr></choice>:</speaker>
        <p>ווער ווייס, אפשר טהו איך ניט ריכטיג? יעדעס מאָל, וואס איך „געה אויס“ מיט אייך, פּלאגט עס
          מיך נאָכהער צום טוידט!</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>עס איז דערפאר, וואס איהר ווילט זיך ניט בעפרייען פון זיין איינפלוס. ווארום זאל אייך
          פּלאגען דער געוויסען, ווען א פריינד פערשאפט אייך פערגעניגען? שטעלט אייך פאָר, ווען ער
          וואָלט אייך ווירקליך געליעבט. וואָלט ער אייך דען געשטערט אין עפּעס?</p>
      </sp>
      <stage>ער געהט צו איהר צו גאנץ נאָהענט. ווען איהר וואָלט נור געוואָלט, וואָלט איך אייניגעס פאר
        אייך געטהאָן.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>

        <stage>פערטראכט.</stage>
        <p>איך וואָלט וועלען, מאקס זאָל מעהר פערדיענען: איך וואָלט וועלען א דיענסט, שעהנע קליידער,
          „<foreign xml:lang="eng">גוד טיימס</foreign>“.</p>
        <pb n="17"/>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>װיל עפּעס זאָגען. עס דערהערען זיך טריט אין <foreign xml:lang="eng">האָל</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>דאָס איז מאַקס! געהט, איך בעט אייך, אין אייער רום, אז ניט, וועט זיך אָנפאנגען אן
          אַרגומענט.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>לײמאַן:</speaker>
        <p>איך וועל טהאָן אַלעס, וואָס איהר פערלאנגט, נור קיין שקלאַף—</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">גוד-איוונינג</foreign>.</p>
      </sp>
      <stage>מיט סאַרקאזם. ווי איך זאָל ניט <foreign xml:lang="eng">טרייען</foreign> צו קומען א היים בעפאָר מיין <foreign xml:lang="eng">באָרדער</foreign>, איז עס מיר
        אונמעגליך. ווי שפּעט פערלאָזט דו דיין <foreign xml:lang="eng">אָפיס</foreign>, ליימאן?</stage>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>איך לעב ניט צוליעב דעם „<foreign xml:lang="eng">אָפיס</foreign>“, ווי אַנדערע...</p>
      </sp>
      <stage>מאַקס נעהמט ארונטער דעם הוט און ראַק און הענגט זיי אויף.</stage>
      <sp who="#maks">
        <speaker><supplied>מאַקס:</supplied></speaker>
        <p>אַז וואויל איז דעם מענשען, וואָס קען לעבען פאַר דעם לעבען, אָבער זאָג נור „
          <foreign xml:lang="eng">מיסטער באָרדער</foreign>“—</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>

        <stage>מיט פארוואורף.</stage>
        <p>מאַקס! </p>
      </sp>
      <pb n="18"/>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>איך בעט איבער דיין כבוד, <foreign xml:lang="eng">מיסטער</foreign> ליימאַן! ווי געפעלט דיר די היץ היינט, האַ?</p>
      </sp>
      <stage>ער געהט אַרויס אין קיך צום <foreign xml:lang="eng">סינק</foreign>, פאַנגט זיך אָן צו וואשען. העללען, מיט א שטומער
        בעוועגונג, בעט ליימאַנ'ען צו פערלאָזען דעם צימער. ליימאן געהט אַרויס אי זיין צימער, מאַקס
        קומט אריין פון קיך, ווישענדיג די הענט מיט אַ האַנדטוך.</stage>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">סײ</foreign>, לײמאַן!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>ער איז ביי זיך אין צימער.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>אָט דאָס איז אַ גליקליכער מענש, איז פאַר קיין זאַך ניט פעראַנטוואָרטליך, לעבט זיך פריי,
          נור אַ „<foreign xml:lang="eng">סינגעלמאַן</foreign>“ קען זיך דאָס</p>
        <p>ערלויבען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>און ווער האָט דיר געהייסען אויפגעבען דיין <foreign xml:lang="eng">סינגעל</foreign>-לעבען?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>לאַכענדיג.</stage>
        <p>דו.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איך בין נאָך דיר ניט נאָכגעלאָפען.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>נו, צו וואָס זאָלט איהר עס טהאָן, ווען איהר האָט די פעהיגקייט צו מאַכען, אַז מיר זאָלען
          נאָך אייך נאָכלויפען? אָבער אין גאַנ<pb n="19"/>צען דיין שולד איז עס אויך ניט געווען,
          פערשטעהסט, איך האָב געהאַט אַ נאָמען פאַר אַ שלים-מזל'דיגען <foreign xml:lang="eng">באָרדער</foreign>: וויפיעל „<foreign xml:lang="eng">מיסעסען</foreign><supplied>‟</supplied>
          האָב איך געהאַט, האָט קיינע פון זיי ניט געוואָלט האָבען „<foreign xml:lang="eng">גוד טיימס</foreign>“.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p/>
        <stage>קעהרט זיך אַוועק מיט פערביסענע ליפּען.</stage>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>די רעסטאַוראַנטס, זיי קענען דאָך אַודאי טרייבען אַ מאן צו דער תליה. אך, ווי איך קען זיי
          ניט אָנקוקען, די זעלבע געריכטען דריי מאָל אַ טאָג. אָ, <foreign xml:lang="eng">יעס</foreign>! זיי גיבען מאַנכעס מאָל אַן
          איבערבייט, אָבּער נור אויפ'ן <foreign xml:lang="eng">ביל „אָוו פעיר“.</foreign></p>
      </sp>
      <stage>ער דערזעהט פּלוצלונג אַ טהעאַטער-פּראָגראם אויפ'ן <foreign xml:lang="eng">סײד-באָארד</foreign>, וועלכען העללען האָט
        אַוועקגעלעגט, ווען זי איז אריינגעקומען. הם.</stage>
      <stage>קעהרט אוועק שנעל דעם קאָפּ.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>זאָגסט עפּעס?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>האַ? ניין, איך זאָג גאָר ניט. אַז מען האָט אַ <foreign xml:lang="eng">באָרדער</foreign> אין הויז, דאַרף מען שווייגען.
          פאַרטיג <foreign xml:lang="eng">סאַפּער</foreign>?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>עטוואָס צושראָקען.</stage>
        <p><foreign xml:lang="eng">סאפּער</foreign>?!</p>
        <pb n="20"/>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>דו קוקסט מיך אָן עפּעס אַזוי ווי דער וואָרט „<foreign xml:lang="eng">סאַפּער</foreign>“ וואָלט זיך גאָר אין <foreign xml:lang="eng">דיקשאנערי</foreign> ניט
          געפונען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>ווער קען עס קאָכען אין אַזעלכע היצען?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>װארפענדיג א בליק אויפ'ן פּראגראם.</stage>
        <p>איך קען שווערען אַז היינט אין טהעאַטער איז געווען הייסער, ווי אין הויז. וואָס דענקסטו צו
          טהאָן וועגען <foreign xml:lang="eng">סאפּער</foreign>? </p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>מיר וועלען געהן אין רעסטאַוראַנט! עס קאָסט ניט פיעל, עס לוינט זיך אסור צו <foreign xml:lang="eng">באַדערען</foreign> אין
          הויז.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>וויל עפּעס זאָגען, אָבער ער שטרענגט זיך אָן ניט ארויסצופּלאַצען. פּאוזע. ער רעדט שטיל
          און שארף.</stage>
        <stage>פּאוזע.</stage>
        <p>כ'האָב דיך געבעטען, אויב דו ווילסט ניט, אָדער דו קענסט ניט קאָכען, דאַרף מען ניט. אויף
          קאָכען שטעהט ניט די וועלט! אָבער אום גאָטעס-ווילען, דערמאָן מיר ניט דעם <foreign xml:lang="eng">רעסטאָראנט</foreign>! קענסט
          דאך אימער עפּעס האָבען אין הויז, דאַרפסט ניט וואַרטען ביז איך װעל קומען אַהיים אַ
          טויט-הונגעריגער און קלאָגען אויפ'ן וועטער, עפּעס אַזוי ווי דער וועטער האָט אַ שולד וואָס
          אַ לעבעדיגער מענש דאַרף עסען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p/>
        <stage>קוקט ארויס פון פענסטער און ענטפערט ניט. <pb n="21"/></stage>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">וועלל</foreign>?! האָסטו אפשר אַ שטיקעל ברויט מיט פּוטער?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>עס זיינען דאָ זאַכען פון דעליקאַטעסען <foreign xml:lang="eng">סטאָר</foreign>! אָבּער דו גלייכסט דאָך ניט.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>וואָס איך גלייך, און וואס איך קען קריגען, זיינען צוויי בעזונדערע זאַכען. אַ סוף, אַ סוף,
          דערלאַנג דיינע פאַרטיגע גליקען איך בין</p>
        <p>טויט-הונגעריג.</p>
      </sp>
      <stage>העללען געהט ארויס אין קיך. דער טיש, וועניגסטענס, האָט דאָך געקענט זיין געגדייט!</stage>
      <stage>ער נעהמט דעם טהעאַטער פּראגראם, בעטראכט איהם פון אלע זייטען, דריקט איהם צוזאמען, קריצט
        מיט די צייהן, נעהמט איהם צוריק פאנאנדער, גלייכט איהם אויס, און דאן צורייסט ער איהם אין
        קליינע שטיקלעך, ווארפט עס ארונטער, טרעט מיט האַס אויף די צוריסענע שטיקלעך פּאפּיער. הם! דאָס
        אַלעס, וואָס איז דאָ צו טהאָן, איז מאַטינעע אין טהעאַטער. קאָכען עסען — צו וואָס? אַזוי
        לאַנג ווי דער <foreign xml:lang="eng">דזשאָב</foreign> איז אַ זיכערער — אן אייגענער מאַן — עס לוינט זיך ניט
        אָנצושטרענגען.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>פון קיך. קענסט אַריינגעהן עסען!</stage>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>וואָס איז שוין וויעדער עסען אין קיך? ניין, אַז ס'איז ניטאָ וואָס צו עסען, זאָל מען כאָטש
          זיצען ווי מענשען, אין שפּיין-צימער.</p>
        <pb n="22"/>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>קומט אריין, טראָגענדיג א טאַץ, אויף וועלכען עס זיינען אויסגעלייגט פערשיעדענע
          דעליקאַטעסען. שטעלט עס אוועק מיט כעס.</stage>
        <p>דיך אַרט עפּעס פאַר מיר? נאָך יעדען עסען דאַרף איך <foreign xml:lang="eng">קלינען</foreign> דעם <foreign xml:lang="eng">קאַרפּעט</foreign> אין <foreign xml:lang="eng">דיינינג-רום</foreign>.
        </p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>רבונו של עולם! צו וואָס איז אַ שפּייז-צימער? מען צאָהלט אַזוי פיעל <foreign xml:lang="eng">רענט</foreign>, און מען האָט ניט
          די פרייהייט צו נוצען די צימערען. דער פאָדערשטער צימער איז פערשפּאַרט, נור ווען געסט קומען,
          עפענט מען איהם, די בעסטע שלאָף-צימער פעררענט, עסען מוז מען אין קיך.</p>
      </sp>
      <stage>העללען זיפצט און ענטפערט ניט. מאַקס געהט ארום אויפגערעגט איבער'ן צימער.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואַרום עסטו ניט?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker><supplied>מאַקס:</supplied></speaker>
        <p>עס איז מיר שוין פערגאנגען דער אפּעטיט. האַסטו צוזאמענלעגט מיינע זאַכען?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>דו פאָהרסט דען היינט?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>היינט! היינט! וואָס האָב איך דען דאָ צו טהאָן? צו וואָס זאָל איך פערלירען אַ מינוט פון
          מיינע צוויי וואָכען <foreign xml:lang="eng">וואַקיישאָן</foreign>?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>דו האָסט דאָך געזאָלט פאָהרען מאָרגען?</p>
        <pb n="23"/>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>

        <stage>ניט קענענדיג זיך מעהר קאָנטראָלירען, פּלאַצט אַרויס.</stage>
        <p>איך פאָהר היינט, ווייל מיט יעדער מינוט ווערט מיר אַלץ ענגער.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>געהט אָרויס אין קיך, פון דאָרטען אין <foreign xml:lang="eng">בעד-רום</foreign>. ביידע טירען לאָזט זי אָפען. מען זעהט פון
          ווײיטען ווי זי געהט צוזאמען פערשועדענע סאָרטען וועש, ווארפט עס אריין אין א <foreign xml:lang="eng">סוט-קייס</foreign>,
          פערמאכט מיט כעס, קומט אריין דערמיט אין שפּייז-צימער, גיט עס א ווארף אויפ'ן <foreign xml:lang="eng">פלאָר</foreign> צו מאקס'ס
          פיס און זעצט</p>
        <p>זיך לעבען פענסטער</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>הויבט אױף דעם <foreign xml:lang="eng">סוט-קייס</foreign>, עפענט איהם, קוקט אריין.</stage>
        <p>הם! איך האָב געוואוסט אז דו וועסט מאַכען אַ מיש-מאַש פון מיינע אָרימע פּאָר זאַכען.</p>
        <stage>ער נעהמט אלעס ארויס און פאנגט אַן צוזאמענלייגען אין אָרדנונג, שטעקט אַריין זיין
          פינגער אין א לאָך, וואָס ער האָט געפונען אין א זאָק. צייגט איהר די צוריסענע זאָק.</stage>
        <p>וואָס פאַר אַ באַלעבאָסטע דו ביזט? אָט אַזוי זיינען אַלע, זעהסט? </p>
        <stage>ער צייגט איהר מעהר צוריסענע זאָקען.</stage>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>פערביסען.</stage>
        <p>קליינע מענשעלעך שטעלען זיך אָב אויף קלייניגקייטען!</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>א קלייניגקייט ווערט גרויס, ווען מען פערנאַכלעסיגט עס.</p>
        <pb n="24"/>
      </sp>
      <stage>ער צורייסט איין לעכערדיגע זאָק נאָך דער צווייטער און ווארפט זיי אויפין <foreign xml:lang="eng">פלאָר</foreign>.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס טהוסטו?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>איך וועל צורייסען יעדע זאָק וואָס איך וועל געפונען, דו ווייסט, אַז איך קען קיין צוריסענע
          זאָקען ניט טראָגען, דו וואָלסט נאָך געקענט ראַטעװען זייער לעבען פאַר אַ לאַנגע צייט, ווען
          דו פערריכסט זיי אַביסעל.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>אָה, ווען איך קען פּטור ווערען פון די פערהאַסטע שפּאָרעניש און פערריכטעניש.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>נאַטירליך, ספּאָרטינג <foreign xml:lang="eng">ביזנעס</foreign> איז אַנגענעהמער...</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>מיט יעדען טאָג ווערסטו אַלץ ערגער! געדענק מאַקס! עס וועט ניט זיין מיין שולד, ווען איך
          וועל אָבטהאָן עפּעס, וואָס וועט דיר פילייכט פערדריסען דיין גאַנצען לעבען...</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>קוקענדיג צו ליימאַן'ס טיר. <foreign xml:lang="eng">דאַטס-רייט</foreign>, העללען! אַ מאַן וואָס לאָזט זיך, וואַרום ניט? איך
          האָב אַ געזונדע פּאָר פּלייצעס און קען אַלעס פערטראָגען... אָבער</p>
        <p>לאַנג וועט עס ניט נעהמען, גלויב מיר! אויב מיין רעכענונג נאַרט מיך ניט...</p>
        <pb n="25"/>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>רעכענונג! רעענונג! אימער רעכענסטו!</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>עס קען זיין, אַז איך רעכען טאַקע אַביסעלע צופיעל, אָבער אין דעם ביזטו שולדיג!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איך?!</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>ווען אַ פרוי לעבט אָהן אַ רעכענונג מוז שוין דער מאַן צופיעל <choice><sic>רעכענע..ן.געפין עפּעס, וואָס</sic><corr cert="high">רעכענען...</corr></choice></p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>האָסט בעדאַרפט וויסען איידער דו האָסט מיט מיר געהייראַט, אַז איך קען ניט אַרבייטען, איך
          בין ניט געבוירען צו פערשווענדען מיין לעבען אין הויז-אַרבייט — איך האַס עס!</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>און איך, מיינסטו, בין געבאָרען צו פערשווענדען מיין לעבען אין אַ פינסטערען <foreign xml:lang="eng">אָפיס</foreign>? איך,
          מיינסטו, האַס עס ניט? איך מאַך אָבער דאָס בעסטע פון דעם, ווייל איך קען זיך ניט העלפען. דו
          אָבער וואָלסט זיך יא געקענט העלפען און דו טהוסט עס ניט!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס מיינסטו? ווי אַזוי?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>ווי אַזוי! ווי אַזזוי! ווען דו וואָלסט ווירקליך געוואָלט טהאָן, וואָלסטו שוין געוואוסט,
          ווי אַזוי. גלייכסט ניט די הויז-אַרבייט?</p>
        <pb n="26"/>
        <p><foreign xml:lang="eng">אָלל-רייט</foreign>! — געפין עפּעס, וואָס דו גלייכסט יא, אָבער <choice><sic>אים</sic><corr cert="high">אום</corr></choice> גאָטעס ווילען, טהו „עפּעס“, מען
          קען דאָך משוגע ווערען פון ליידיג אַרומגעהן.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>פערביסען.</stage>
        <p>כ'וועל פאָרט טהאָן, וואָס איך וויל! דו קענסט מיר ניט דיקטירען.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>ניט הערענדיג וואס זי רעדט.</stage>
        <p>ווען איך פערלאַנג די הויז אין אָרדנונג בין איך אַ „טיראַן“. ווען איך וויל אַ געקאָכטען
          <foreign xml:lang="eng">סאַפּער</foreign>, בין איך אַ פּראָסטע זאַך. קינדער, — זאָל גאָט היטען! דאָ איז מען שוין גלאַט אַ
          גראָבער יונג, וואָס לעבט בלויז פאַר זיך און זיינע טהירישע פערלאַנגען. אמת, אמת<choice><sic>'</sic><corr cert="high">,</corr></choice> יעדע
          בעשולדיגונג דיינע איז אמת. אָבער העלפען קען איך ניט דיר, ניט זיך. איך ווער דערשטיקט פון
          אַזאַ לעבען. איך וואָלט דיר געוואָלט געבען די אַלע פערגניגענס וועלכע דו זוכסט ביי אַנדערע.
          איך קען עס אָבער ניט, נו, מוז איך זיך מאַכען ניט זעהענדיג, ניט הערענדיג. וואָרים נאָך
          אַלעמען, ביזטו דאָך ניט שולדיג, שולדיג! ווער ווייסט, אפשר איז גאָר שולדיג די זאַך וואָס
          האַלט אונז צוזאַמען, ווער ווייסט? </p>
        <stage>מיט פארביסענע צייהן.</stage>
        <p>נור עס מאַטערט מיך, מיאוס'ער מענש וואָס איך בין, זינד ליימאן איז מיט אונז געה איך פון
          זינען אַראָפּ. הלואי וואָלט איך געקענט. פּועל'ען ביי זיך אַז ער איז שולדיג. אָבער דאָס איז
          אויך ניט, און איך שווייג... </p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>שווייג, הם...</p>
        <pb n="27"/>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>אודאי, אַלעס איז מענשליך, מען וויל זיך רעכטפערטיגען, עסט מען זיך איין אין יענעמס פלייש...
          ווען דו וואָלסט אָבער איינמאָל פאַר אַלע מאָל אַרויסטרעטען —גאָרניט, איין מאָל פאַר אַלע
          מאָל, ווילסט מיט מיר ניט לעבען! ווען דו צייגסט אַרויס כאָטש די קלענסטע זעלבסטשטענדיגקייט
          —</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>

        <stage>שפּרננגט אויף.</stage>
        <p>פאַר מיר זאל דיך גאָר ניט אַרען, דו קענסט טהאָן וואס דו ווילסט. איך וועל זיך שוין אַליין
          פערזאָרגען. </p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>שפּאָטיש.</stage>
        <p>הלואי וואָלט דאָס אמת געווען, אָט וועל איך דיר ווייזען ווי מען זארגט זיך פאַר דיר, ווי דו
          לאָזט יענעם זאָרגען — </p>
        <stage>אין איין אויגענבליק איז ער ביי ליימאן'ס טיר, גיט איהר שנעל אן עפען אויף. ליימאן פאלט
          אריין אויסגעצויגען אויפ'ן <foreign xml:lang="eng">פלאָר</foreign>. </stage>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p/>
        <stage>שפּרינגט אויף מיט א געשריי, העלפט ליימאן'ען אויפשטעהן, מאקס לאכט הייזעריג. </stage>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>זיך ווײשענדוג דעם פּנים מיט'ן נאָז-טיכעל, קוקט אָן מאקס'ן מיט האַס און פעראכטונג.</p>
        <p>אַזעלכע אידיאָטסקע שטיק פּרובירט מען אויף זיך אַליין, ווען עס פערגלוסט זיך אַ שפּיעל צו
          טהאָן מיט'ן טייפעל.</p>
        <pb n="28"/>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>איך האָב געוואָלט איבערצייגען מיין פרוי, אז טייוואָלים זיינען אויך דאָ פערשיעדענע; די
          טהיר האָב איך געעפענט, אום דיך איינצולאַדען צו אַ זעהר וויכטיגער פאַמיליען-אַנגעלעגענהייט,
          פון  וואַנען האָב איך געקענט וויסען, אַז דו הערסט זיך אונטער אָהן אַן איינלאַדונג?...</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>ביזט פון זינען אַראָב? צו וואָס דאַרף איך זיך אונטערהערען?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>אַז אויף מענשען קען מען זיך היינטיגע צייטען ניט אָנשפּאַרען, איז דאָך אויף אַ הילצערנע
          טהיר <choice><sic>אַואי</sic><corr cert="high">אַודאי</corr></choice> ניט, דיין פאַל, מיין פריינד,</p>
        <p>איז אָבער געקומען עטוואָס צו שנעל, איך האָב אויסגערעכענט...</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>דיינע אויסגערעכענטע וויצען זיינען זעהר ניט <foreign xml:lang="ger">אַם פּלאַץ</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker><supplied>מאַקס:</supplied></speaker>
        <stage>מיט פעראכטונג.</stage>
        <p>זעהסטו, דאָס מאָל ביזטו גראָד ניט געווען „אַם פּלאַץ“ ווען ניט, וואָלסטו זיך דאָך אזוי
          ניט צוקלאַפּט? אָבער דאָס איז בלויז, ווי מען זאָגט, אַן אָנהויב. ווער עס וועט ווירקליך
          אַרויס דער צוקלאַפּטער, דאָס וועלען מיר באַלד זעהן. מיין פרוי, אַזוי ווי דו ווייסט, האָט
          מיר ערשט ערקלערט, אַז... </p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>לאָז מיך אפּ פון דיינע פאַמיליען איינגעלעגענהייטען. וואָס אַרט עס מיך?</p>
      </sp>
      <stage>ער נעהמט געהן צו זיך אין צימער, מאקס פערשטעלט איהם דעם וועג, געהט צו איהם צו גאנץ
        גאָהענט. <pb n="29"/></stage>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>הם! מיינע פאַמיליען-איינגעלעגענהייטען אינטערעסירען דיך ניט, אָבער הינטער מיין פּלייצע און
          הינטער פערמאַכטע טהירען אינטערעסירען זיי דיך יאָ?</p>
      </sp>
      <stage>ער שטופּט איהם צו צו א שטוהל און זעצט איהם אַוועק מיט <choice><sic>גע־</sic><corr cert="medium">געװאַלד</corr></choice>. דו וועסט אזוי גוט זיין,
        זיצען דאָ.</stage>
      <stage>זיך ווענדענדיג צו העללען, וועלכע איז די גאַנצע צייט געשטאַנען א בלאסע, זיך
        אָנהאַלטענדיג אָן סייד-באָארד, אום ניט אומצופאלען. מיט אן אָנגעשטרענגטער גלייכגילטיגקייט. דו
        ביזט גערעכט, איך בין ניט איינער פון די בעסטע, און דערפאַר האָב איך עס ערוואַרטעט פון דעם
        ערשטען טאָג אָן זינט מיר האָבען אריינגענומען מיין אַלטען פריינד צו העלפען צאָהלען די הויכע
        <foreign xml:lang="eng">רענט</foreign> פאַר אַ מאָדערנעם <foreign xml:lang="eng">פלעט</foreign> אין אַ <foreign xml:lang="eng">סטיילישען נייבארהוד</foreign>...</stage>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>

        <stage>ער געהט ארויס אין <foreign xml:lang="eng">האָל</foreign>, זוכט זיינע זאכען. </stage>
        <p>אויב דו מיינסט עס ערנסט קען איך דיר איבערצייגען... </p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>איך בין פאָלקאָמען איבערצייגט, אַז דו און מיין פרוי —</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p><foreign xml:lang="eng">סטאפּ</foreign>! ס'איז עקעלהאַפט!</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>ניין, איצט איז שוין צו שפּעט צו <foreign xml:lang="eng">סטאפּען</foreign>: איך וויל מעהר פער<pb n="30"/>שטעלטערהייד ניט
          לעבען. איך קען מעהר ניט פערטראָגען דיינע אינטימע פערהעלטניסע מיט ליימאנ'ען. עס העלפט ניט,
          מיר מוזען מאַכען אַ סוף! באַלד, גלייך!</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>וואָס פאַר אַ סוף? וועמען מיינסטו?</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>האָסט קיין רעכט ניט, זיך צו מאַכען אַזוי ווי צווישען אייך וואָלט קיין זאַך ניט
          פאָרגעקומען.</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p>איך שװער דיר, מאַקס, אַז — — —</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>ניין, ניין, ווען עס קומט שוין דערצו, אַז אַ פרוי דאַרף שווערען, פערלירט זיך דאָס
          צוטרויען. עס קען זיין, אַז דו ביזט נאָך אפשר אונשולדיג, אָבער אט דער „אפשר“ און נאָך...
          פערביטערט דאָס לעבען. צוברעכט אימער דאָס גאַנצע און מאַכט פון אַלעס אַ תל. טאָ ווי אזוי
          קען האָבען אַ זין אונזער ווייטערעס צוזאַמענלעבען?</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>אַנדערש ניט, ווי די היץ האָט אויף דיר שלעכט געווירקט.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>ניט נור די היינטיגע, נאָר די גאַנצע צייט, וואס דו ביזט דאָ, ברענט אין מיר.</p>
      </sp>
      <stage>ער געהט אַרויס אין <foreign xml:lang="eng">האָל</foreign>, זוכט זיינע זאַכען. <pb n="31"/></stage>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <stage>מיט גיפט.</stage>
        <p>נו, ווי געפעלט אייך עפּעס אייער פילאָזאָף, האַ?</p>
      </sp>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <stage>מיט פינקלענדע אויגען.</stage>
        <p>איהר, איהר זיינט אין אַלעס שולדיג.</p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>
        <p>פּונקט ווי אַלע פרויען, אַז עס כאַפּט שמאָל, זיינען זיי גאָר דערביי ניט געווען.</p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <stage>קומט אריין אָנגעטהאָן אין זיינע <foreign xml:lang="eng">סטריט</foreign>-קליידער, נעהמט דעם <foreign xml:lang="eng">הענד-בעג</foreign> און רעדט מיט אַן
          אָנגעשטרענגטע רוהיגקייט.</stage>
        <p>איך ווינש אייך בּיידען אַ גליקליכען צוזאַמענלעבען. מיר איז צװישען אייך ענג... </p>
      </sp>
      <sp who="#leyman">
        <speaker>ליימאַן:</speaker>

        <stage>ניט ערווארטענדיג אזא ענדע, קוקט איהם אָן צושראָקען.</stage>
        <p>וואָס פאַלט דיר איין? ווער וויל פון דיר דיין ווייב אוועקנעהמען? נאָך עפּעס פעהלט מיר!
          אויב דו ווילסט מיך דאָ ניט האָבען, האָסטו דאָך געקענט זאָגען, וואָלט איך <foreign xml:lang="eng">געמופט</foreign>. </p>
      </sp>
      <sp who="#maks">
        <speaker>מאַקס:</speaker>
        <p>צו וואָס?! דו וואָלסט אַרויס, וואָלט אַ צווייטער אַריין. דער סוף:32 וואָלט יעדענפאַלס
          געווען דער זעלבער מיר וואָלט אַלע מאָל געווען ענג...</p>
      </sp>
      <stage>ער געהט שנעל ארויס.</stage>
      <sp who="#hellen">
        <speaker>העללען:</speaker>
        <p/>
        <stage>בלייבט שטעהן ווי פערשטיינערט, ליימאן קוקט אויף דער ערשט־פערמאכטער טיר, קריצט מיט די
          צייהן.</stage>
      </sp>
      <stage>פ אָ ר ה אַ נ ג.</stage>
      <stage>— ענדע —</stage>
    </body>
  </text>
</TEI>
