<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="yi000001" xml:lang="yid">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">דעֶר מאַן אונטעֶרן טיִש</title>
        <title type="main" xml:lang="eng">The Man under the Table</title>
        <title type="sub">א װאדעֶװיִל איִן אײן אקט</title>
        <title type="sub" xml:lang="eng">A Vaudeville in One Act</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>יאזעף</forename>
            <surname>לאטײנער</surname>
          </persName>
          <persName xml:lang="eng">
            <forename>Joseph</forename>
            <surname>Lateiner</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q43771</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Polona</name>
          <idno type="URL">https://polona.pl/preview/20e93fe9-db3c-408d-aad8-6351108e0760</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <author>יאזעף לאטײנער</author>: <title>דעֶר מאַן אונטעֶרן טיִש. א װאדעֶװיִל איִן אײן
              אקט</title>. <pubPlace>װארשׁא</pubPlace>: <publisher>יִודיִשעֶ
              טהעֶאַטעֶר⸗בּיִבּליִאָטעֶק</publisher>
            <date>1907</date>. (ז. <biblScope unit="page" from="1" to="16">1–16</biblScope>.)
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sbele" sex="FEMALE">
            <persName>סאָבּעֶלעֶ</persName>
          </person>
          <person xml:id="yakhtshe" sex="MALE">
            <persName>יאכטשע</persName>
          </person>
          <person xml:id="turniver" sex="MALE">
            <persName>טורניִוועֶר</persName>
          </person>
          <person xml:id="krkver" sex="MALE">
            <persName>קראקעֶוועֶר</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-09-12">convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1907">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="1"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">דעֶר מאן אוּנטעֶר'ן טיִש.</titlePart>
          <titlePart type="sub">װאָדעֶװיִל איִן 1 אַקט.</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>פֿעֶרפֿאסט פֿוּן י. לאטײנעֶר.</docAuthor>
      </titlePage>
      <pb n="2"/>
      <castList>
        <head>פּערזאנען</head>
        <castItem>ר' יאכטשע אַ בּעל-בַּּתּיִשעֶר יוּד אַלט 45 יִאָהר.</castItem>
        <castItem>סאבּעלע זײַן צווײֵטעֶ פרוׂי אַלט 35 יאָהר.</castItem>
        <castItem>צווײֵ אוׂרחיִם:</castItem>
        <castItem>קראקעווער אַלט 18 יאָהר</castItem>
        <castItem>טורניווער 45 יאָהר</castItem>
      </castList>
    </front>
    <pb n="3"/>
    <body>
      <stage>(די בּינע שטעלט פֿאָר אײן שענעם זאַל, אין דער רעכֿטער זײט שטעהט אַ טיש, דער טיש איז
        געדעקט מיט אַ ווײס טיש⸗טאַך ס'ליגט 2 חלה'ס מיט אַ סערוועטעל צוּגעדעקט. עס שטעהט לײכֿטער מיט
        ליכֿט. דער טיש איז געדעקט מיט לעפֿעל גאפּעל און מעסער, ווען דער פאָרהאַנג געהט אַרוׂיף שטעהט
        סאָבּעלע אוּן בּענטשט ליכֿט.)</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>גוּט שַׁבּת, גוּט שׁבּת! עֶס איִז שוׂין אַזוׂי שפּעֶט אוּן מײַן מאַן איִז נאָך ניִטאָ
          פֿוּן שוּהל; וואוּ קעֶן עֶר זיִך זאַמעֶן אַזוׂי לאַנג? קעֶן עס עֶפּעֶס גוּט זײַן אַז עֶר
          הײֵסט יאָכֿטשעֶ! זאָל איִהם שוׂין יִאָכֿטשעֶן איִן דיִ זײַטעֶן, טאַטעֶ געֶטרײַעֶר!</p>
      </sp>
      <stage>.(אוׂיִפֿטריט יאָכֿטשע מיט'ן טוּרניווער)</stage>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַ גוּט שבּת דיִר סאָבּעֶלעֶ, גוּט שבּת, שבּת דיִ מלכּה.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניִוועֶר</speaker>
        <p>גוּט שׁבּת בּעֶל⸗הבּית'טעֶ.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וועֶר איִז דעֶר?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יִאכטשׁעֶ</speaker>
        <p>פֿעֶרשטײֵסטוּ מיִך סאָבּעֶלעֶ, אַזוׂי וויִ איִך האָבּ ניִט געֶקעֶנט געֶפֿיִנעֶן יִעֶנעֶם
          אוׂרח האָבּ איִך גיִנוּמעֶן דעֶם אוׂרח. וואָס איִז אײֵן אוּנטעֶרשײֵד אַ אוׂרח איִז אײֵן
          אוׂרח.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>דיִר איִז ניִט קײֵן אונטעֶרשײֵד, אָבּעֶר מיִר איִז יאָ אײֵן אוּנטעֶרשײֵד יִעֶנעֶר עֶסט
          שוׂין בּײַ אוּנז 5 יִאָהר איִך בּיִן שוׂין מיִט איִהם צוגעֶוועַהנט, בּרעֶנגט עֶר מיִר אַ
          שלעֶפֿעֶר! עֶס איִז אַ מיִאוּסה זאַך פֿיִר איִהם א שטיִקעֶל בּרוׂיִט אוׂיפצוּעֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>ר' אוׂרח <foreign xml:lang="heb">מַה שְמֵכֶם</foreign>?—</p>
      </sp>
      <pb n="4"/>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אַזוי הײֵס איִך שלוׂם שַׁכְנֶה אוּן אַז מ'דאַרף מיִך פֿאַר אײֵן אײֵדעֶם הײֵס איִך שלוׂם
          שכנה שמוּאל געֶצעֶל.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>העֶרט, איִך בּעֶט אײַך, איִהר האָט יִתר'ת נעֶמעֶן ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וואָס טוׂיגעֶן אײַך דיִ פּוסטעֶ רײֵד, עֶס זאָל מיִר זײַן דעֶר קראָקעֶוועֶר.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>גלוׂיבּט מיִר בּעל⸗הבּיִת'טעֶ איִך וועֶל אײֵך צוּפֿריִדעֶן שטעֶלעֶן פּוּנקט אַזוׂי וויִ
          דעֶר קראקעֶוועֶר? איִך בּיִן פֿעֶרשטײֵט איִהר מיִך ,פֿון טורניִוו, און טורניִוו מיִט
          קראָקעֶ איִז אַזוׂי וויִ אַ שטוּבּ מיִט אײן האַלקעֶר</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>אַ כְּלָל יאָכטשעֶ, אַז דוּ וועֶסט ניִשט געֶהן אוׂיפֿזוכעֶן דעֶם קראָקעוועֶר וועֶט איִהר
          בּײֵדעֶ בּעֶקוּמעֶן אַ מַכּה צוּ עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>בּעל⸗בּית'טעֶ לעֶבּעֶן וועֶט איִהר אוׂיך זיִצעֶן בּײַם טיִש?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>ֶפֿרעֶג איִך דיִך אַלײֵן איִז דאָס אַ יִושׁר אַז איִך יאָכֿטשע...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>ֶר' יאָכטשע!</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>יאָ, איִך ר' יאָכֿטשע זאָל געֵהן אוׂיפֿזוּכעֶן דעֶם קראָקוועֶר? און וויִדעֶר וואוּ
          וועֶסטוּ נעֶהמעֶן אַזוׂי פֿיִעל צו עֶסעֶן? בּעֶרעֶכֿעֶן פֿיִנף קיִנדעֶר פֿוּנ'ם עֶרשטעֶן
          ווײַבּ, דעֶר בּעֶהעֶלפֿעֶר מיִט דעֶר קעֶכעֶן איִז 7 אוּן איִך מיִט'ן טוּרניוועֶר איִז 9
          אוּן דוּ מיִט'ן קראָקעֶוועֶר זאָלעֶן לעֶבּעֶן איִז 11! אוּן דוּ האָסט נאָר איִן גאנצעֶן
          געֶקאָכֿט 2 אָקעֶס פֿאַסאָלעֶס?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>נאָר, וואָס דיאָבּעֶסטוּ, דו ווײֵסט דעֶן ניִשט אַז שבּת קאכֿט דעֶר מלאָך, אַז מ'שטעֶלט
          צוּ 2 געֶהט ארוׂיס 10 אָקעֶס פֿאַסאָלעֶס.</p>
      </sp>
      <pb n="5"/>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַ כּלל ר' אוׂרח זײַט אײֵך מטריִח געֶהט איִן טאַלנעֶר קלוׂיז אוּן בּרעֶנגט דעֶם
          קראָקעֶוועֶר.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>פֿוּן וואַנעֶן וועֶל איִך וויִסעֶן וועֶר עֶס איִז דעֶר קראָקעֶוועֶר?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>איִהר וועֶט זעֶהן אַ געֶפּוּצטעֶן יִונגעֶרמאַן מיִט קלײֵנעֶ פּײֵקעֶלעֶך אוּן אָן אַ
          בּעֶרדיִל וועֶט איִהר וויִסעֶן אַז דאָס איִז דעֶר קראָקעֶוועֶר</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוֹיִ טאָ אָ, אוֹיִ טאָ אָ, אוׂי טאָ טאָ, 10 אָקעֶס פֿאַסאָלעֶס <stage>(אַבּ)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>העֶרט איִך בּעֶט אײַך יִעֶנעֶר עֶסט שוׂין בּײַ מיִר אַזוׂי פֿיִעל יאָהר איִך בּיִן שוׂין
          אַזוׂי צוּ געֶוואוׂינט מיִט איִהם! זײַן זֶמֶר'ל, זײַן רבּיִן'ס שטיִקעֶלעֶ צוּ געֶהט דאָך
          איִן יעֶדעֶן אֵבר, בּרעֶנגט עֶר מיִר גאָר אַ שלעֶפּעֶר</p>
      </sp>
      <stage>(אין דער צײט שטעהט יאכֿטשע און שאָקעלט זיך. אוׂיפֿטריט טוּרניווער .קראָקעווער.
        יִאָכטֿשע שאַ, שאַ, מאַך ניט קײן רעש אָט געהן זײ).</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p><foreign xml:lang="heb">ויבוא המן</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>אַ גוּט שבּת, ר' יאָכֿטשעֶ אַ גוּט שבּת! סאָבּעֶלעֶ אַ גוּט שבּת!</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>פֿרעֶג איִך אײַך איִז דאָס אַ יוׂשר אַז איִך ר' יִאָכטשעֶ זאָל דאַרפעֶן וואַרטעֶן אוׂיף
          אײַך.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוֹיִ טאָ אָ, אוׂי טאָ, טאָ, טאָ אָ, ר יאָכֿטשעֶ, ר' יִאָכטשעֶ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>פֿעֶרשטעֶהט איִהר מיִר ר' יאָכטשעֶ איִן טאַלנעֶר קלוׂיז האָט געֶדאַוועֶנט דעֶר
          לעֶמבּעֶרגעֶר חזן, איִך זאָג אײַך מְחַיֵה נְפָֿשות וועֶן איִהר זעֶנט דאָרט וואָלט איִהר
          נאָך ניִט אַהײֵם געֶגאַנגעֶן, זײֵן בּואִי <pb n="6"/> בּשלום, עֶר גיִעט זיִך אַזוׂי אַ
          דרעֶה געֶשוויִנד וויִ א מיִהל.</p>
      </sp>
      <stage>דעֶרווײל דרעֶהט עֶר זיך אוּם צוּ סאָבּעֶלעֶן אוּן גיט איהר אַ קוּש.</stage>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַ כּלל סאָבּעֶלעֶ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>זאָגט שלוׂם עליכם דעֶר נאָך וועֶלעֶן מיִר געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>קראָקעֶוועֶר זאָגט שלום עֶליִכם</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <stage>זינגט:</stage>
        <stage>I.</stage>
        <l>שלוׂם עליכם מלאָכים מײַנע</l>
        <l>שלוׂם עליכם מלאָכים פֿײַנעֶ</l>
        <l>שלוׂם עליכם ווײַבּ קיִנד</l>
        <l>שבּת קוׂדש איִז אַציִנד</l>
        <l>שלום עליכם גוטעֶ פֿרײנד</l>
        <l>שבּת קוׂדש איִז דאָך הײַנט</l>
        <l>שלום עליכם זײֵדעֶס בּאָבּעֶס</l>
        <l>שלום עליכם אַ גוּט שבּת</l>
        <l>אוׂי אַ גאַנצעֶ וואָך וואוּ נוּר אַלאָך איִז דעֶר יוּד שטעֶנדיִג פֿעֶריִאָגט</l>
        <l>עֶר לוׂיפֿט און יאָגט זיִך און דאַגוׂת טראָגט</l>
        <l>עֶר וועֶרט דאָך קײַן מאָהל ניִשט מיִעד</l>
        <l>טריִנקעֶן אוּן עֶסעֶן האָט עֶר שוׂין פעֶרגעֶסעֶן</l>
        <l>ֵעֶר ציִהט פוּן זיִך אַרוׂיס דיִ קלײ</l>
        <l>שבת פֿרײֵלעֶך וועֶרט עֶר אַ מלך</l>
        <l>אוּן קנאַקט דעֶם שלוׂם עליכם וויִ אַ סאָלאָווײֵ.</l>
        <l>שלום עֶליִכם א. ז. וו.</l>
        <stage>II.</stage>
        <l>דעֶר שנײַדעֶר וועֶרט גאָר איִבּעֶרגעֶקעֶרט</l>
        <l>עֶר לעֶגט אַוועֶק דעֶם שעֶר אוּן אײַזעֶן</l>
        <l>ווײֵן אוׂיף קיִדוּש, בּראַנפֿעֶן אַ חיִדוּש</l>
        <l>חַלָה אוּן פֿיִש וויִ בּײַ'ם גרעֶסטעֶן בּעֶל⸗הבּיִת</l>
        <l>זײַן קוׂל זײַן ליִעדעֶל איִז אַ רײֵנעֶ פֿיִדעל</l>
        <l>ֵדאָס חאַזעֶרט עֶר אוׂיס בּײם געֶנײ</l>
        <pb n="7"/>
        <l>שבּת פֿרײֵלעֶך וועֶרט עֶר אַ מלך</l>
        <l>אוּן קנאַקט דעֶם שלום עליכם וויִ אַ סאָלאָווײֵ</l>
        <l>שלום עליכם א. ז. וו.</l>
        <stage>III</stage>
        <l>דעֶרקעֶנט נאָר פֿאָרט ר׳ יִאָכֿטשעֶן דאָרט</l>
        <l>דעֶר גרוׂיסעֶר קבצן איִז עֶר דאַכֿט זיִך מיִר</l>
        <l>קוּק איִהם נאָר אָן גאַנץ אוׂיבּעֶן אָן</l>
        <l>וואָס זאָגסטוּ אוׂיף איִהם וויִ געֶפֿעֶלט עֶס דיִר</l>
        <l>עֶס איִז קײַן חידוּש אוׂיף זײַן גרוׂיסעֶן קיִדוּש</l>
        <l>עֶר האָט אַ גאַסט זעֶה נאָר זעֶה</l>
        <l>דעֶר שבּת דעֶר פֿײַנעֶר איִז נאָר זײֵנעֶר</l>
        <l>און קנאַקט דעֶם שלוׂם עליכם וויִ אַ סאָלאָווײֵ</l>
        <l>שלוׂם עליכם א. ז. װ.</l>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>איִך זאָג אײַך ר' קראָקעֶוועֶר עֶס איִז אַ פֿעֶרגניִגעֶן, יִעֶצט וויִל איִך דעֶם רבּנ'ס
          שטיִקעֶל, זיִנגט איִך בּעֶט אײַך.</p>
      </sp>
      <stage>אין דעֶר צײט ווען די מוּזיק שפּילט זאָגט סאָבּעלע צום קראָקעווער.</stage>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>קראָקאָוועֶר האָט שכל אוּן בּעֶהאַלט אײַך אוּנטעֶר'ן טיִש ווײֵל מײַן מאַן געֶהט הײַנט
          צוּם רבּיִן אוׂיפֿ'ן שלום זכר וועֶלעֶן מיִר זיִך קעֶנעֶן אוּנטעֶרהאַלטעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס האָט זיִ געֶזאָגט? זיִ האָט איִהם געֶהײֵסעֶן זיִך בּעֶהאַלטעֶן אוּנטעֶר'ן טיִש,
          אַה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ, טאָ אָ, ר' יאָכטשעֶ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>יִאָ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן!</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>געֶהט קוּקט דעֶרווײַל אַרײַן איִן שלחן ערוּך דעֶרנאָך וועֶלעֶן מיִר געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>קוּמט ר' טוּרניִוועֶר וועֶלעֶן מיִר אַרײַן קוּקעֶן איִן שלחן ערוּך.
          <stage>(אבּ)</stage></p>
      </sp>
      <pb n="8"/>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער</speaker>
        <p>נוּ ר' טורניִוועֶר, פֿאַר וואָס געֶהט איִהר ניִט אַרײַנ⸗קוּקעֶן איִן שלחן ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טורניווער</speaker>
        <p>פֿאַר וואָס געֶהט איִהר ניִט אַרײַנקוּקעֶן איִן שלחן-ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער</speaker>
        <p>איִך האָבּ מײַן אײגעֶנעֶם שלחן ערוּך,</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אַזוׂי? איִהר האָט אַ אײֵגעֶנעֶם שלחן ערוּך?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>נוּ ר' אוׂרח האָט איִהר שֵׂכֶל אוּן וואַרפֿט אײַך אַרוׂיס <stage>(טור⸗ניִוועֶר
            אָבּ)</stage> נאָ ר' קראָקעֶוועֶר האָט איִהר מיִר געֶבּראַכט?</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקאווער</speaker>
        <p>אַה, דיִ תחינה מײֵנט איִהר? יאָ איִך האָבּ זיִ גיִבּראַכֿט <stage>(ער גיט איהר)</stage>
          יעֶצט ווײַזט וואָס איִהר קעֶנט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>תחי, תחי, תרי.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <stage>(אין פֿענסטער)</stage>
        <p>טראָ, טראָ, ראָ.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>תְּחִינָה.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>תחינה של שקראַבּעֶס.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>גראַם, שטראַם, מאַך מיִר אַ לעֶטניִק.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>תחינה של שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>תּחיִנה של שבּת מײַ אַס טיִ טיִ.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>מײֵ אַמסטעֶרדאַם! נוּ זאָגט דיִ בּרכה!</p>
      </sp>
      <pb n="9"/>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>אָט דאָ שטעֶל איִך מיִך אַניִדעֶר לעֶכֿט בּעֶנטשעֶן פֿאַר מיִר און פֿאַר מײַן מאַנן עֶס
          זאָל אוׂיף איִהם קומעֶן אַלעֶ צרוׂת אוּן לײֵדעֶן און וויִנדעֶן אָמן סלה!</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>נוּ געֶנוּג אוׂיף הײַנט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>ר' קראָקעֶוועֶר איִהר זײַנט זיִס און אײַעֶר תּחיִנה איִז זיִס</p>
      </sp>
      <stage>(זײ נעהמען זיך אַרוּם, יאָכֿטשע ערשײנט).</stage>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס איִז דאָס? נוּ געֶהט!.</p>
      </sp>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעווער</speaker>
        <p>ר' יִאָכֿטשעֶ געֶהט איִהר זיִך פֿריִהעֶר וואַשעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>מיִט'ן קאָפּ איִן דעֶר עֶרד אַרײַן געֶהט <stage>(ער יאָגט איהם אַרוׂיס)</stage> העֶרט
          איִך בּעֶט אײַך, וואָס בּײַ מיִר איִן שטובּ טהוט זיִך, אײֵן איִבּעֶרקעֶרעֶניִש. זיִ האָט
          איִהם געֶהײֵסעֶן זיִך בּעֶהאַלטעֶן אוּנטעֶר'ן טיִש איִך וועֶל אַמיִסטעֶן זעֶהן וואָס זיִ
          מײֵנט. <stage>(עֶר בּעֶהאַלט זיִךאוּנטעֶר'ן טיִש. אוׂיפֿטריִט טורניִוועֶר און זעֶצט זיִך
            צוּם טיִש, יִאָכטשעֶגיִט איִהם אַ שלעֶפּ).</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>ּנוּ, נו.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס ,אײַך האָבּ איִך נאָך ניִשט אַרוׂיס געֶטריִבּעֶן :</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p><foreign xml:lang="heb">אֵיניִ מפסיִק</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס נאָך ניִשט?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>נײֵן! זעֶהט איִהר, דורך אײַך האָבּ איִך געֶמוּסט אוׂיסרעֶדעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>טאָ געֶהט איִן ד'רעֶד אַרײַן מיִט'ן קאָפּ <stage>(ער יאָגט איהם אַרוׂיס)</stage> נוּ
          אַציִנד דאַרף איִך מיִך נאָך אַ מאָהל בּעֶהאַלטעֶן אוּנטעֶר'ן טיִש און וועֶל זעֶהן וואָס
          דאָ וועֶט זײַן.</p>
      </sp>
      <stage>(ער בּעהאַלט זיִך. אוׂיפֿטריט סאָבּעלע).</stage>
      <pb n="10"/>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>נוּ ר' קראָקעֶוועֶר איִהר זעֶנט דאָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>יאָ.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>קוּמט אַהעֶר.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>נוּ פֿאַר אײַעֶר מאַן האָט איִהר גאָר ניִט קײַן מוראָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>ווײֵס איִך וואָס, עֶר איִז שוׂין עובֵר בּטל.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>אוׂי וועֶה, דאָס מײֵנט זיִ מיִך ,נוּ און פאַר גאָט האָט איִהר אוׂיך ניִט קײַן מוראָ?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וועֶר גלוׂיבּט דעֶן הײַנט איִן דיִ נאַריִשקײַטעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>אוׂי אוׂי... טאָ געֶהט זײַט מוׂחל און פֿעֶרמאַכֿט דיִ טיִרעֶן. <stage>(אין דער צײט הײבּט
            זיִך אוׂיף יאָכֿטשע אוּן נעהמט דעם גאַרטעל און שלאָגט איהר)</stage> נאַ דיִר אַ
          קראקעֶוועֶר <stage>(בּיז ער יאָגט זי אַרוׂיס)</stage> אַזוׂי, אַזוׂי, איִבּעֶר דעֶם געֶהט
          מיִר ניִט איִן מײַנעֶ געֶשעֶפֿטעֶן, ווײַל מײַן שטוּבּ איִז פֿוּל מיִט זיִנד איִך האָבּ דאָס
          ניִט געֶריִכֿט אַז בּײ מיִר ר' יאָכֿטשעֶן זאל זיִך דאָס טרעֶפֿעֶן.</p>
      </sp>

      <stage>(אוׂיפֿטריט טוּרניווער, יאָכטֿשע וויל איהם אַרוׂיסיאָגען, דער טוּרניווער לוׂיפֿט ארוּם
        טיש, יאָכֿטשע יאָגט איהם נאָך בּיז ער חאַפט צוּ איהם אַ בּענקעל).</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, אָ טאָ, ר' יאָכֿטשעֶ, ר' יאָכֿטשעֶ שטעֶלט אַוועֶק דאָס בּעֶנקעֶל, איִך
          פֿרעֶג אײַך ניִשט מעֶהר איִהר האָט מיִך געֶנוּמעֶן אוׂיף שבּת, פֿאַר וואָס גיִט איִהר מיִר
          ניִשט אָבּצועֶסעֶן?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>וואָס זאָגט איִהר ניִט צוּ איִהם? איִהר זעֶהט דאָך אַז בּײַ מיִר איִן שטוּבּ איִז אַ
          איִבּעֶרקעֶרעֶניִש אוּן אײַך ליִגט איִן זיִנעֶן גאָר עֶסעֶן?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>טײַעֶרעֶר ר' יאָכֿטשע, זיִסעֶר ר' יִאָכֿטשעֶ איִך פֿרעֶג אײַך <pb n="11"/> ניִשט מעֶהר
          פֿאַר וואָס זאָל דאָס אַזוׂי זײַן, גיִט אַ קוּק עֶס שטעֶהט שוׂין אַ האַלבּעֶ שטאָט
          אונטעֶר'ן פֿעֶנסטעֶר אוּן דאָ איִז דאָך שבּת שטעֶהט דאָך בּפֿירוּש געֶשריִבּעֶן <foreign
            xml:lang="heb">בּא שבּת <foreign xml:lang="heb">בּאָה מנוּחה</foreign></foreign> אוּן
          אַזוׂי וויִ הײַנט איִז שבּת לאָמיִר דעֶרווײַל אָבּעֶסעֶן אוּן מאָרגעֶן גיִט מעֶן איִהר 12
          שוּרוׂת אוּן אַ טאָפּ מיִט זאַלץ אוּן מיִט'ן קאָפּ איִן דעֶר עֶרד אַרײַן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>וואָס זאָגט איִהר 12 שוּרוׂת מיִט אַ טאָפּ זאַלץ אוּן...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>מיִט'ן קאָפּ איִן דעֶר עֶרד אַרײַן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>יִאָ מעֶן דאַרף אַרײַן קוּקעֶן איִן שלחן ערוּך אוּן זעֶהן, צוּ עֶס קומט איִהר גט מיִט
          כּתובּה צוּ גט אָהן כּתובּה.</p>
      </sp>
      <stage>(יִאָכֿטשעֶ אָבּ, אוׂיפֿטריִט סאָבּעלע אוּן פֿעֶרהאַלט דעֶם טוּרניווער).</stage>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>פּאַוואָליעֶ איִך בּיִן ניִשט דעֶר קראָקעֶוועֶר</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>ר' אוׂרח איהר וויִלט עֶסעֶן אַ שעֶנעֶם שבּת?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>פֿאַר וואָס ניִט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>א גוּט שטיִק פֿיִש, לאַנגעֶ לאָקשעֶן, אַ גרוׂיסעֶ בּולקעֶ, אַ גוט שטיִקעֶל פֿלײֵש אוּן אַ
          געֶוואָרפֿעֶנעֶם קוּגעֶל.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>נײֵן!</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>פֿאַר וואָס?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>װײל <foreign xml:lang="heb">כּמה מאכלים אָכַלְתִּי</foreign>, נאָר אַ נעֶוואָרפֿעֶנעֶם
          קוגעֶל <foreign xml:lang="heb">לִא אכלתיִ</foreign></p>
      </sp>
      <pb n="12"/>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וואָס מײֵנט איִהר איִז אַ געֶוואָרפֿעֶנעֶר קוגעֶל</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>וואָס מ'מאַכט איִהם פֿרײַטיִג אוּן מ'וואַרפֿט איִהם אַרוׂיס זונ טאָג.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>נײֵן, אַ געֶוואָרפֿעֶנעֶר קוּגעֶל איִז מיִט אַ סך בּלעֶטלעֶך אוּן מיִט אַ סך ראָזעֶנקעֶס
          און אַ פּיאָנטעֶק אוׂיך.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>וואָס איִז דאָס?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>דאָס הײֵסט אַ פֿיִנף גיִלדעֶן שטיִק.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אַלץ פֿאַר וואָס?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>איִהר זאָלט זעֶהן צוּ מאַכֿעֶן אַז דעֶר קראָקעֶוועֶר זאָל דאָ עֶסעֶן שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>דאָס איִז אַ שוועֶרעֶ הַלָכָה.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>פֿעֶרגעֶסט ניִט אַ גוט שטיִק פֿיִש, לאַנגעֶ לאָקשעֶן, א ַגרוׂיסעֶ בּולקעֶ, פֿלײֵש אוּן אַ
          פּיאָנטעֶק.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>עֶס איִז טאַקעֶ אַלסדיִנג גוּט, נאָר וויִ אַזוׂי מאַכֿט מעֶן דאָס?<stage>(קלערט
            אַביסיל)</stage> העֶרט מיִך אוׂיס טאָמעֶר וועֶט אײַך אײַעֶר מאַן פֿרעֶגעֶן צוּ איִהר
          וויִלט דעֶם קראָקעֶוועֶר, זאָלט איִהר זאָגעֶן אַז איִהר וויִלט ניִשט.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>איִך וויִל דאָך אָבּעֶר יאָ!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>דאָס ווײֵס איִך אַז איִהר וויִלט, אָבּעֶר אײַעֶר מאַן דאַרף דאָס ניִשט וויִסעֶן און אַז
          איִהר וועֶט האַלטעֶן איִן אײֵן שרײַעֶן אַז איִהר וויִלט ניִשט דעֶמאָלס וועֶט עֶר קעֶנעֶן
          עֶסעֶן שבּת.</p>
      </sp>
      <pb n="13"/>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>גוּט!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>געֶהט זײַט⸗זשעֶ מוחל אַרײַן איִן אײַעֶר ציִמעֶר אוּן איִך וועֶל איִבּעֶר רעֶדעֶן מיִט
          אײעֶר מאַן <stage>(סאבּעלע אָבּ).</stage> נוּ וואָס עֶס האָט זיִך מיִר געֶחלוׂמט דיִ נאַכט
          אוּן יעֶנעֶ נאַכֿט אוּן אַ גאַנץ געֶהעֶנדיִג יאָהר, זאָל אוׂיסגעֶהן צו אײַעֶר קאפּ, צוּ
          אײַעֶר העֶנד אוּן פֿיִס אוּן צוּ אײַעֶר לײַבּ אוּן לעֶבּעֶן. העֶרט איִך בּעֶט אײַך, עֶס
          האָט זיִך מיִר פֿעֶרגלוּסט צוּ געֶהן עֶסעֶן צו ר' יאָכֿטשעֶן שבּת און זיִ די יְפֵֿה⸗פֿיִה
          זײַנעֶ איִז דיִ גאַנצעֶ בּעל⸗הבּית'טעֶ און דעֶר קראָקעֶוועֶר איִז דעֶר גאַנצעֶר בּן בּיִת!
          לאָז מיִך נאָר אפּעֶסעֶן שבּת דעֶר נאָך מעֶגעֶן זײֵ זיִך שלאָגעֶן קאָפּ איִן וואַנט און
          וואַנט איִן קאָפּ.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>ַהא?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, אוׂי טאָ</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>דעֶר שלחן ערוּך שרײַבּט אַז אַ איִדעֶנעֶ פֿעֶרבּרעֶנט אַ קאַשעֶ קוּמט איִהר גט אָהן
          כתובה, מאַדאָך...</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ, טײַעֶרעֶר ר' יאָכֿטשעֶ וואָס זעֶנט איִהר דאָ איִן שטוּבּ?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס הײֵסט וואָס איִך בּיִן? בּעל⸗הבּיִת!</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>יִאָ אוּנטעֶר'ן טיִש! אוּן איִבּעֶר אײֵעֶר ווײַבּ.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס הײסט, וועֶר איִך בּיִן?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>שטעֶהט דאָך אָבּעֶר בּפיִרוּש געֶשריִבּעֶן <foreign xml:lang="heb">והוּא יִמשוׂל
            בּה</foreign>, אַז דעֶר מאַן זאָל גיִוועֶלטיִגעֶן איִבּעֶר'ן ווײַבּ, דעֶריִבּעֶר איִז
          דאָס אַזוׂי, איִהר זאָלט אַרײַן רוּפֿעֶן אײַעֶר ווײַבּ אוּן איִהר זאָגעֶן אַז איִהר וויִלט
          אַז דעֶר קראָקעֶוועֶר זאָל עֶסעֶן שבּת.</p>
      </sp>
      <pb n="14"/>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>האַ וואָס</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ, אוּן טאָמעֶר וועֶט זיִ שרײַעֶן אַז זיִ וויִל ניִט, זאָלט איִהר דוקא
          שרײַעֶן אַז יִאָ ווײַל עֶס שטעֶהט <foreign xml:lang="heb">והוּא יִמשוׂל בּה</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>יאָ, <foreign xml:lang="heb">והוּא יִמשוׂל בּה</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>איִבּעֶרדעֶם וויִל איִך אַז איִהר זאָלט איִהר ווײַזעֶן אַז איִהר זעֶנט בּעֶל⸗הבּיִת, נאָ
          רוּפֿט איִהר אַרײַן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>סאָבּעלע קוּם נאָר אַרײַן <stage>(אוׂיפֿטריט סאָבּעלע)</stage> נוּ שעֶהן אַזוׂי?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וואָס איִז דאָ אַזוׂי ניִט שעֶהן?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>נוּ פֿרעֶג איִך דיִר גוט אַזוׂי?</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>וואָס איִז דעֶן אַזוׂי שלעֶכֿט?</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַה?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>נוּ וועֶסט נאָך וועֶלעֶן אַ קראָקעֶוועֶר</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>איִך וויִל ניִשט דעֶם קראָקעֶוועֶר, איִך דאַרף איִהם ניִט.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>דיִר אוׂיף צוּ זעֶצעֶניִש אוּן אוׂיף צופּוּקעֶניִש וועֶט דעֶר קראָקעֶוועֶר עֶסעֶן
          שבּת.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>איִך וועֶל דיִך אַרוׂיס וואַרפֿעֶן מיִט'ן קראָקעֶוועֶר</p>
      </sp>
      <pb n="15"/>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>נאָ ר' אורח אַרײַן מיִט'ן קראָקעֶוועֶר.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, טאָ, טאָ, ר' יאָכֿטשעֶ, ר' יאָכֿטשע זעֶנט איִהר אַ לעֶמיִשקעֶ
            <stage>(אָבּ).</stage></p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>אַציִנד וועֶל איך דיִר ווײַזעֶן אַז איִך בּיִן בּעל⸗הבּית, עֶס שטעֶהט בּפירוש
          געֶשריִבּעֶן <foreign xml:lang="heb">והוּא ימשוׂל בּה</foreign>.</p>
      </sp>
      <stage>אוׂיפֿטריט טורניווער און קראָקעווער</stage>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשׁע</speaker>
        <p>נוּ שעֶהן אַזוׂי ר' קראָקעֶוועֶר עֶס איִז גוט אַזוׂי?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>אוׂי טאָ, טאָ, ר' יִאָכֿטשעֶ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>יאָ לאָמיִר געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <stage>(צו סאבּעלען)</stage>
        <p>אַ פּיאָנטעֶק.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>וואָס אַ פּיאָנטעֶק?</p>
      </sp>
      <sp who="#turniver">
        <speaker>טוּרניווער</speaker>
        <p>זיִ זאָגט אַז פּיִאָנטעֶק דעֶר סטרוּזש האָט אוׂיפֿגעֶגעֶסעֶן דיִ פֿיִש.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>נאָ זאָל שוׂין זײַן דיִ זופּ.</p>
      </sp>
      <sp who="#sbele">
        <speaker>סאבּעלע</speaker>
        <p>דוּרך אײַעֶר משוּגעת דוּרך אײַעֶר אַרוּם לוׂיפֿעֶניִש איִז דיִ זופּ פֿעֶרקיִלט
          געֶוואָרעֶן, זאָגט דעֶרווײַל <foreign xml:lang="tmr">אַתקינו סעוּדתא</foreign> וועט מעֶן
          געֶהן עֶסעֶן.</p>
      </sp>
      <sp who="#yakhtshe">
        <speaker>יאכטשע</speaker>
        <p>נאָ לאָמיִר זיִנגעֶן <foreign xml:lang="tmr">אַתקינוּ סעוּדתא</foreign>.</p>
      </sp>
      <pb n="16"/>
      <sp who="#krkver">
        <speaker>קראקעֶוועֶר</speaker>
        <stage>:(זיִנגט)</stage>
        <stage>I</stage>
        <l>וויִ מיִר קוּמעֶן צוּם רבּין צוּפֿאָרעֶן <stage>(בּיִס).</stage></l>
        <l>בּעֶנטש עֶר אוּנז מיִט לאנגעֶ יִאָהרעֶן</l>
        <l>וויִ מיִר זעֶנעֶן צוּם רבּין אַרײַן געֶקוּמעֶן</l>
        <l>האָט עֶר בּײַ אוּנז דיִ העֶנד געֶנוּמעֶן</l>
        <l>אָבּעֶר מיִר חסידים דעֶם רבּיִן'ס תלמידים</l>
        <l>בּײַ אוּנז געֶהט צוּ אַלעֶס איִן פֿריִדעֶן</l>
        <l>אָבּעֶר דיִ דײַטשעֶן נײֵן, נײֵן,</l>
        <l>זײֵ קעֶנעֶן ניִשט לוּסטיִג זײַן.</l>
        <l>עֶס ציִטעֶרעֶן דיִ גליִדעֶר, פֿאַר אוּנזעֶר בּריִדעֶר</l>
        <l>זײֵ קעֶנעֶן ניִשט לוּסטיִג זײַן</l>
        <l>אָבּעֶר מיִר? לעֶבּעֶדיִג אוּן לוּסטיִג אוּן בּרײֵט⸗בּריִסטיִג</l>
        <l>עֶסעֶן און זיִנגעֶן, טאַנצעֶן אוּן שפּריִנגעֶן</l>
        <l>אַ זוּפּ פֿון אַ כּוסה איִז אַ מצוה אַ גרוׂיסעֶ</l>
        <l>אוׂי, וויִ קעֶן נאָך בּעֶסעֶר זײַן?</l>
        <stage>II</stage>
        <l>איִהר זאָלט בּעֶטראַכטעֶן דיִא דאַמעֶן דיִ פּריִנצעֶסיִן</l>
        <l>זײֵ קוׂיפֿעֶן טרײֵף פֿלײֵש אוּן גיִבּעֶן זײעֶרעֶ מאַנעֶן עֶסעֶן</l>
        <l>אָבּעֶר אוּנזעֶרעֶ כּשרה ווײַבּעֶלעֶך</l>
        <l>זײֵ גיִעבּעֶן אוּנז צוּ עֶסעֶן געֶבּראָטעֶנעֶ טײַבּעֶלעֶך</l>
        <l>אָבּעֶר דיִ דײַטשעֶן א. ז. וו.</l>
        <stage>III</stage>
        <l>איִהר זאָלט בּעֶטראַכֿטעֶן דיִ פֿראַנצוׂיזעֶן</l>
        <l>מיִט דיִ לאַנגעֶ שמאַלעֶ הוׂיזעֶן</l>
        <l>אַז וויִ אַ גאַס געֶהן זײֵ שפֿאַציִרעֶן</l>
        <l>מיִט דיִ הײַנטיִגעֶ מעֶדלעֶך געֶאַרעֶמט צוּ פֿאָהרעֶן</l>
        <l>אָבּעֶר מיִר א. ז. וו. </l>
      </sp>
      <stage>אין דער צײט ווען מען ענדיגט דאָס געזאַנג שפּילט די מוּזיִק זעלבּסט אוּן יאָכֿטשע טאַנצט
        מיט'ן טורניווער אוּן סאָבּעלע מיט'ן קראָקעֶוועֶר, אזוי ווי יאָכֿטשע דערזעהט לוׂיפֿט ער נאָך
        דעם קראָקעווער, דעֶר טורניווער בּעהאַלט איהם אוּן ער זינגט אוׂי טאָ, טאָ. פֿאָרהאַנג
        פֿאַלט.</stage>
    </body>
  </text>
</TEI>
